天隱和尚語錄序

予不會佛法，讀《磬山語》而歎：「石磬音嘹亮，聾人耳更聞。」斯言不我欺也。獨步大方，風颯颯地，盡大地人亡鋒結舌，如鴆鳥落水，魚鱉皆死，是吾師正令頂門放光照四天下。如衣穿瘦骨露，屋破看星眠，覺他人見煙知火，猶隔一山在，是吾師金剛眼。推倒慈氏樓，拆卻空王殿，如向黑暗獄中敲枷打鎖，餓鬼隊裏放火奪漿，又如引人向萬丈懸崖一推命斷，是吾師白拈手。大用現前，不存軌則，拈頭作尾、指實為虛，有時點鐵成金、有時點金成鐵，如臨敵布陳改旗變勢分合無窮，是吾師殺活劍。有時海底生塵、須彌鼓浪，夜半日頭出，日午打三更，有時冬即言寒、夏即言熱，上來道箇不審，下去道箇珍重，觀根逗機，如袖頭打領、腋下剜襟，是吾師相體裁。有時如無孔笛氈，拍板咬嚼不破，是吾師鐵牛機。有時如桃花浪裏、七里灘頭拋綸擲餌，是吾師鉤頭意。有時如九鳥射盡，三足猶存，一箭墮地，天下暗黑，換骨洗腸重整頓，通身是眼更須參，是吾師竿頭步。有時坐斷舌頭，直得無出氣處，說詩呈劍，退三千里，寧自碎身如微塵，不敢瞎卻一僧眼，是吾師生鐵牢關。或疑今之談禪者幟赤白分，請問磬山與諸方有何分別？昔漢武帝以兵法教霍去病，去病曰：「不在學古，顧方略何如？」唐明皇示韓幹以御府圖，幹曰：「不願觀也。」去病胸中有活法，韓幹胸中有活馬，磬山胸中有活玄，要猛虎口邊拾得、毒蛇頭上安排，為一切抱椿搖艣人抽釘拔楔，是吾師別有生涯。昔鄭玄居家考索，便從著述起念；孔明身比管樂，便從勳業起念；叔子峴山墮淚，便從名稱起念；儀秦力攻揣摩，便從勢和起念。今諸方簇錦攢花搭東爪印，便從熱鬧門庭起念。讀師語一過，如脫衣卸甲，素面相呈、摩胸示人，不遮不覆，是吾師直心道場。昔包敏道勸象山與晦翁各自著書，以待天下後世之自擇。象山正色厲聲曰：「且道天地間，有箇朱元晦，陸子靜便添得些子，無了後便減得些子。」今諸方無明熾盛，人我崢嶸，如獰龍變水，留一涔滴變為八萬四千繇旬海。磬山空谷音，非為好辨，如逢磨大師歎六宗之陷牛跡，我若不除，永纏邪見。又如世尊折伏外道，使知義墮，寧於有智人前斬首，不於無智人前得勝，是吾師老婆心切，獨是吾師鼻孔未易摸索，請以俟出格英靈之善讀師語者。

崇禎癸酉八月江上弟子黃毓祺和南識

天隱和尚語錄總目

卷之一

湖州上柏山報恩禪院語錄

卷之二

湖州烏瞻山法濟禪院語錄

卷之三

荊谿磬山語錄之一

卷之四

荊谿磬山語錄之二

卷之五

荊谿磬山語錄之三

卷之六

拈古

卷之七

舉古
別古

卷之八

徵古
代古

卷之九

頌古

卷之十

頌古
機緣

卷之十一

普說
復問

卷之十二

書
法語

卷之十三

法語
偈頌

卷之十四

歌
詩

卷之十五

雜著
讚
佛事
行由
林間或問(另刻行世)

天隱和尚語錄總目(終)

天隱和尚語錄卷一

嗣法門人通問等編

湖州府上柏山報恩禪院語錄

師於崇禎七年八月二十二日入院，以拄杖指三門云：「從這裏入，皇恩佛恩一齊報答，且道最初一句作麼生道？彈指頓開華藏界，剎那都向箇中來。」便入。

佛殿，師云：「古寺重興，慈風再扇，有頭有尾，無背無面。既然有頭有尾，為甚麼無背無面？」擲拄杖云：「天上人間，無處不現。」大展具禮拜。

方丈師拈拄杖云：「據此室，行此令，不入虎穴，焉得虎子。從他牙如劍樹、口似血盆，到這裏也須喫棒。為甚麼如此？不曾得祖印，難過此關頭。」便起。

上堂，師至法座前云：「最初一步踏著，須向千峰頂上提持，且道是甚麼人行履處高著眼？」遂陞座，拈香云：「此一瓣香，天不能蓋、地不能載，靈根透於劫外、秀葉覆於閻浮，爇向爐中，端為　今上皇帝聖躬萬歲！萬歲！萬萬歲！次一瓣香，遇貴則價滿娑婆，遇賤則半文不值，奉為滿朝文武、闔郡公勳、主請邑侯、水出檀越、現前居士眾等，同乘般若之慈航，共證金剛之種智。又一瓣香，慇勤古木林間，埋沒白雲堆裏，向無所得中得來，在有修證處不證，今日對眾拈出，供養荊溪龍池山禹門禪院本師大和尚幻有老人，以酬法乳。」斂衣就座，維那白槌云：「法筵龍象眾，當觀第一義。」師云：「若論第一義，老僧未到此間，已與諸人抑揚了也。而今重新再舉，不覺落二落三去也。還有出格英靈，對眾遞相酬唱者麼？」僧問：「把斷要津，不通凡聖，正恁麼時，請和尚道。」師直視云：「見麼？」進云：「一句曲含千古韻，萬重雲障月來初。」師云：「且站過一邊。」進云：「謝師答話。」師云：「杓卜聽虛聲。」問：「大開爐鞴鍛聖鎔凡，忽遇無背面漢來，如何鍛煉？」師云：「你從那裏來？」僧呈坐具，師云：「卻有背面了也。」進云：「和尚又恁麼去？」師便喝。問：「最初一句則不問，未審踏著箇甚麼？」師云：「半夜裏偷瓜。」問：「祖印全提，十方坐斷，報恩一句作麼生道？」師云：「我已道過了也。」進云：「如何是報恩境？」師云：「梯子嶺頭雲翼翼，金車山下水潺潺。」進云：「如何是境中人？」師以拂子左右拂。進云：「如何是人中意？」師放下拂子良久。進云：「還有向上事也無？」師云：「有則有，未可與你道在。」僧禮拜云：「報恩一句重拈出，鐵眼銅睛不可窺。」師云：「多枝多葉。」乃云：「當陽顯露，人人鼻孔遼天；直截根源，箇箇腳跟點地。達磨西來，徒為往返之勞；神光斷臂，枉受辛勤之苦，所以道『言前薦得，屈辱宗風；句後承當，埋沒家寶』。恁麼則世尊說法四十九年，末後拈花道：『吾有正法眼藏、涅槃妙心，付囑飲光，廣令傳化，勿使斷絕。』且道傳箇什麼來？這裏會得，何須長期短期消磨歲月；如未委悉，老僧畫蛇添足與你諸人通箇消息。」驀豎拂云：「還見麼？若是不見，除卻你生來眼。」以拂擊案云：「還聞麼？若道不聞，除卻你生來耳。既見、既聞，聞又聞箇什麼？見又見箇什麼？老僧說到這裏，話頭也忘卻了，且道報恩一句又如何？」左右顧視云：「全憑一點無私力，報答四恩咸有餘。」維那云：「諦觀法王法，法王法如是。」下座。

師在荊溪磬山受請、陞座、辭眾，拈拄杖云：「一十五年成小搆，謝諸檀信護持心，別行一路暫時去，汝等堅修守寂岑；目視雲霄已有年，酬恩報德不相關，而今帶水拖泥也，杖笠迎風過遠山。還有同起同倒者麼？出眾相見。」僧問：「法性如如無云來，從來普遍周沙界。即今和尚去耶？非去耶？」師豎起拄杖云：「你還識得這箇麼？」進云：「祖禰不了，殃及兒孫。」師便打，良久云：「雲本無心出岫，乘風縹緲於長空往來無礙；月非有意臨溪，趁水光含於四海映徹何窮。住也則心包太虛，無欠無餘；行也則道不虛應，有來有去。到這裏，事絕理絕，超古超今，去亦得、來亦得、行亦得、住亦得。」驀卓拄杖一下云：「都盧收在拄杖頭上，優游自在放曠逍遙。」喝一喝云：「既然如是，出門一句作麼生道？木人執板林間拍，石女含笙嶺外吹。」

到德清縣開封寺，鳴鄒蔡封翁請上堂，師云：「迷封曠劫，開悟剎那，不涉迷悟關頭，別通消息，試道一句看？」良久云：「至道無難，惟嫌揀擇，但莫憎愛，洞然明白。」以拂子指上云：「上是天。」復指下云：「下是地，高是山、淵是水，男是男、女是女，僧是僧、俗是俗，老是老、少是少，如何道得不揀擇底句？」驀擲下拂子云：「撲落非他物，縱橫不是塵。」便下座。

示眾，師云：「老僧今住箇破院子，多病，不能為汝等提持佛法兩字，賴土木瓦石為諸人轉大法輪，發諸人大機大用，切不得當面蹉過；若蹉過，只知事逐眼前過，不覺老從頭上來。」

師誕日，示眾：「幻住人間六十春，相逢未遇幾知音，虛懷祖印全提旨，遙望賢裔造詣深。幾度白雲空聚影，多番黃鳥亂啼聲，報恩今日重拈出，也道當生即不生。」

冬至示眾，師云：「夜來一片霜天冷，從此陽生日日長，箇裏不知誰著力，森羅萬象盡敷揚。大眾且道，敷揚箇什麼事？若會得，道將一句來看；如未會得，按下雲頭參究一回始得。珍重！」

示眾，舉圓悟禪師上堂云：「有句無句，超宗越格，如藤倚樹，銀山鐵壁。及至樹倒藤枯，多少人失卻鼻孔。直饒收拾得來，已是千里萬里。只如未有與麼消息時，還透得麼？風煖鳥聲碎，日高花影重。」師云：「且喜佛果老人恁麼舉揚，真所謂萬世標榜，不唯見得古人徹頭徹尾親切處，以破時人支離穿鑿之窠窟也。何故？今時有一等漢，魔昧人家男女，膠柱鼓瑟，定要入他圈繢，道作麼生是有句，作麼生是無句，作麼生是如藤倚樹，作麼生是樹倒藤枯。逐句須要義解，合他杜撰，稍有不合處，便道你只會得箇有句，未會得箇無句。若到樹倒藤枯，句歸何處？猶隔遠在。諸人！還知古人建立法要處麼？如未知，當自看佛果老人言語，一一究明，方不隨群逐隊。雖然，若具箇金剛正眼，莫道看破他邪根種子這些圈繢，連老僧這些說話揚在一邊，圜悟老人這些說話亦揚在一邊，將古人恁麼葛藤亦拋向那邊更那邊。自家自有出身之路，一段本地風光，蓋天蓋地，豈肯把虛空分長、分短、分古、分今耶？到這裏還知落處麼？」良久云：「數聲清磬是非外，一箇閒人天地間。」

示眾，師云：「剛纔結制，俄爾半月矣！諸人曾將半月內，簡點於未結制前，是同是別底消息否？老僧每欲入堂，逼拶諸人做工夫，且思之此事，按牛頭喫不得草。記得先師幻有老人云：『真學道人，要人逼拶做工夫，是不濟事矣！』果爾，是按牛頭喫不得草，若是生死心切，教他放亦放不下。我這裏堂中也有久參底，也有一知半解底，也有纔入門底，也有懵然無知底，各各簡點做自己本分工夫始得。昨夜執事等勉老僧與大眾說法，冷地裏仔細思量，有什麼法可說。」良久，驀出座，顧視左右云：「誰是欠少底那。」便下座。

檀越請小參，師拈香云：「這一瓣香，從祈遠唐居士信心中流出，爇向爐中，祝延慈父，當朝大堂，存憶大檀越壽浼。山僧舉揚，般若眾中還有知恩報德衲子，出眾相見麼？」僧問：「如何是奪人不奪境？」師云：「腳下踏黃泥。」進云：「如何是奪境不奪人？」師云：「頭頂破屋漏。」進云：「如何是人境兩俱奪？」師云：「老僧這裏，也無說法者，亦無聽法者。」進云：「如何是人境俱不奪？」師便喝，乃云：「驀劄相逢便舉揚，拈來無事不相當，至誠一念超情念，敢保無虞日月長。天地覆育，父母生成，人所共恩，誰能報答？直須看到父母未生已前，親見一回，到這裏無恩不報、無德不酬，居士還委悉麼？不見當時陸亙大夫參南泉云：『肇法師道：「天地同根，萬物一體。」也甚奇怪。』泉指庭前牡丹云：『大夫！時人見此一株花如夢相似。』當時南泉大師雖具驅耕夫牛、奪饑人食底手段，未能令大夫慶快去。今日居士若問山僧：『天地同根，萬物一體。』」驀豎起拂子云：「都盧在這裏。」放下拂子左右顧視云：「者裏若還親見得，酬恩報德在其間。」

示眾，師云：「今朝臘月一，事事應當急，箇裏若茫然，看孔須著楔，莫待三十夜，手腳做不及。諸人還覺毛寒骨豎麼？切忌卜度。」便下座。

臘八日上堂，師云：「此一瓣香，從雙徑諸德齎來，要老僧拈向爐中，熏我釋迦老子鼻孔，為天下衲僧出氣。還有不甘者麼？」僧問：「世尊睹星悟道，今人見星為何不悟？未審過在甚麼處。」師云：「秖為不見。」進云：「爭奈庭前梅樹已芳春。」師云：「你還聞麼？」僧便喝，師云：「再喝看。」進云：「恁麼則禮拜去也。」師云：「且放過你。」問：「上無佛道可成，下無眾生可度，世尊於此日成道，堪作什麼？」師云：「切忌眼花。」僧擬議，師便喝。問：「如來具五眼，睹明星是那一眼？」師云：「你這一問，是那一眼？」僧便喝，師云：「喝即不無，未具眼在。」僧復喝，師云：「一喝、兩喝後如何？」進云：「和尚請尊重。」師云：「闍黎不得造次。」乃拈拄杖云：「禪非解會，道絕功勳，妙體湛然，真機獨露，不可以心思，不可以意想，不可以言宣，不可以默照，不可以色見，不可以聲求，但一念回光，便同本有。恁麼則釋迦老子睹明星時見箇什麼來？者裏透得，頓越三祇、坐斷報化佛頭，隨時著衣、喫飯。還有向上一路，即今釋迦老子在什麼處？咦！在諸人眼睫毛上放光動地。只是不得動著，動著則三十拄杖。何故？不見道『丈夫自有衝天志，不向如來行處行』。」卓拄杖下座。

示眾，舉張無垢居士參楚明禪師問入道之要。明曰：「此事唯念念不捨，久久純熟，時節到來，自然證入。」復舉趙州柏樹子話，令時時提撕。士久之無省，謁善權禪師，問：「此事人人有分、箇箇圓成，是否？」善曰：「然。」士曰：「為甚麼某無箇入處？」善於袖中出數珠示之曰：「此是誰底？」士俛仰無對。善復袖之曰：「是汝底則拈取去，纔涉思惟即不是汝底。」士悚然。未幾，留蘇氏館一夕，如廁，以柏樹子話究之，聞蛙鳴釋然契入。有偈曰：「春天月夜一聲蛙，撞破乾坤共一家，正恁麼時誰會得？嶺頭腳痛有玄沙。」師云：「古人為道，決不敢造次，須是真參實悟，方自信自入，後來復見諸大老參證，至徑山與馮給事諸公議格物。慧曰：『公秖知有格物，而不知有物格。』士茫然，慧大笑。士曰：『師能開諭乎？』慧曰：『不見小說載，唐人有與安祿山謀叛者，其人先為閬守，有畫像在焉。明皇幸蜀見之，怒令侍臣以劍擊其像首，時閬守居陝西，首忽墮地。』士聞頓領深旨，題不動軒壁曰：『子韶格物，妙喜物格，欲識一貫，兩箇五伯。』慧始印可。你看無垢既悟得乾坤共一家，因甚到者裏，自家茶飯又喫不下，且道利害在什麼處？這裏若會得，許你們參得祖師禪，若未會得，切不可將『之、乎、者、也』以當平生，自欺欺人。安知先覺不可欺者，況先輩大儒已操戈入室，不肯甘自埋沒。今之衲子，一百箇倒有九十九箇略得些光景，便斷送一生矣！可惜！光陰易過，歲不久留，汝等珍重。」

示眾，師云：「今朝臘月十五，夜半搥鐘擂鼓，觀音入理之門，到此休教妄鹵。不妄鹵，五九四十五，五九四十五，窮漢街頭舞，不要舞春寒，途中猶更苦。」顧視左右且道：「坐家堂底又作麼生？」喝一喝云：「休瞌睡。」下座。

立春日示眾：「拶破泥牛遍界春，一回消息一回新；江山不改舊時色，指點諸人賞寂音。」

除夕小參，師云：「爆竹聲聲歷亂來，煙雲陣陣過蒼苔；老人兀坐山窗下，閒看梅花笑滿腮。還有道出常情者麼？」良久云：「天無蓋，地無載，萬象森羅，無在不在。春夏秋冬秖恁過，於中不知誰主宰？燈籠露柱最相親，佛殿山門咸頂戴，東村喫酒西村醉，笑倒張家王小妹，且道笑箇甚麼？一年四季好風流，此際分明都捉敗。」顧視左右云：「更有一事一發與諸人說破，今夜小盡各各圍爐喫茶去。」

元旦上堂，維那白槌云：「法筵龍象眾，當觀第一義。」師云：「看，滿天甘露灑濛濛，遍地森森點翠濃，佛法不須重舉似，大家齊唱太平風。有麼？有麼？」拈拄杖云：「如無，老僧自拈自弄去也。年年有箇新年頭，今日新年事事周，國泰民安無底事，道人林下自優游，山河大地也優游。」以拄杖作舞勢，卓下云：「拄杖子豈不優游耶！所以道『當堂顯示，只要知歸；擬議之間，白雲萬里。』」喝一喝云：「且道目前一句作麼生？殘雪已消千嶂冷，和風纔起萬溪春。」驀擲拄杖下座。

示眾舉乾峰云：「舉一不得舉二，放過一著落在第二。」雲門出眾云：「昨日有人從天台來，卻往徑山去。」乾峰召維那云：「來日不得普請。」師拈云：「乾峰當時恰似誘人犯法，好與三十棒；雲門雖是見兔放鷹，亦是忘前失後。諸人到此，切不得放過乾峰。末後云『來日不得普請』底句，雖然如是，也是賊過後張弓。」頌云：「漁翁終日在灘頭，釣得金鱗始便休；放去收來風浪穩，坐看明月下滄洲。漫悠悠，千尺絲綸任意浮，活脫鰲頭驚卻餌，蘆花汀裏去藏舟。」

示眾，舉世尊九十日在忉利天為母說法，及辭天界下，時四眾八部俱往虛空界迎，有蓮華色比丘尼作念云：「我是尼身，必居大僧後見佛，不如用神力變作轉輪聖王，千子圍遶。最初見佛。」果滿其願。世尊纔見乃訶云：「蓮華色比丘尼，何得越大僧見吾？汝雖見吾色身，且不見吾法身。須菩提在巖中宴坐，卻見吾法身。」師拈云：「惜當時蓮華色比丘尼，未解世尊太煞慈悲，若解言下脫然。雖然世尊只說得如來禪，若撞著山僧，見他恁麼來，攔頭便棒，管教他變去不得。諸人還知落處麼？」良久云：「天共白雲曉，水和明月流。」

示眾，舉夾山云：「我二十年住山，未嘗舉著宗門中事。」一日有僧問：「承和尚有言，二十年住山，未嘗舉著宗門中事，是否？」山云：「是。」便掀倒禪床，山休去，師拈云：「報恩當時若作夾山，待這僧掀倒禪床時，但云：『今日卻被闍黎啟請。』看他眼目定動，劈脊便棒；何待明日普請掘一坑，令侍者請昨日問話僧來，云：『老僧二十年，只說無義話。』」師云：「支離不少。又云：『今請上座，打殺老僧，埋向坑中。便請！便請！上座若不打殺老僧，自著打殺，埋此坑中始得。』」師云：「雖用紅綿套子，亦令人不快。山僧若作這僧，但進前云：『某甲罪過。』轉身拂袖便行，何必潛去？諸人委悉麼？未會，更為汝等頌出賓主繇來：『未作家，遞相鈍置莫矜誇，箇中若具拿龍手，任爾風濤眼豈賒。』」

示眾舉石樓和尚，一日纔見龐居士來，便掩卻門云：「多知老翁，莫與相見。」士云：「獨坐獨語，過在阿誰？」樓便開門，纔出，被居士把住，云：「是師多知？是我多知？」樓云：「多知且置，閉門開門，卷之與舒，相較幾何？」士云：「秖此一問，氣急殺人。」樓不語。師云：「二大老驀劄相逢，如兩陣交鋒，不無勝負。至此石樓輸卻一籌。報恩當時若作伊，便道：『居士老老大大，猶作這箇話會。』待他道：『弄巧成拙。』又道箇：『恰是。』可不完局耶。」即為諸人總頌出：「兩陣交鋒果是奇，到頭嬴得這些兒；當場一著擬強弱，不避鋒鋩破禁圍。閑翫賞，弄旌旗，收得頭來把尾歸。咄！」

示眾，舉道吾因南泉云：「法身具四大否？有人道得，與他一腰褌。」吾云：「性地非空，空非性地，此是地大。三大亦然。」泉不違前言，乃與一腰褌。師云：「道吾與麼道，報恩則不與麼道，『性地本空，空非性地，一大如故，三大亦然。』且道與古人是同是別？若人簡點得出，還我一腰褌。有麼？有麼？」

示眾舉歸宗禪師泥壁次，白侍郎來參，宗便問：「君子儒？小人儒？」白云：「君子儒。」宗乃打泥拓一下，白遂過泥，師著語云：「俊哉！一是靈利。」宗接得便使。良久云：「莫便是快俊底白侍郎否？」師著語云：「假醉揚惺亦是探竿影草。」白云：「不敢！」宗云：「秖有過泥分。」師云：「當時侍郎將成萬仞之山，未進一簣之土。山僧若作侍郎，但應諾諾，云：『和尚亦莫壓良為賤。雖然要恁麼，君子儒也甚難得。』諸人還知二大老，龍象蹴踏非驢所堪麼？到這裏切不得放過。」良久云：「莫將無事為無事，往往事從無事生。」

元宵示眾：「一燈續焰百千燈，剔起眉毛繇未曾，照得心空及第處，方纔遠繼老南能。」

示眾，舉玉泉浩布禪，因東坡居士微服相訪，浩問云：「尊官何姓？」坡云：「姓秤，是秤天下長老底秤。」浩唾地云：「這一唾重多少？」坡休去。師云：「山僧若作東坡，便道：『猶未出定盤星在。』不使這老漢一唾，至今收不得。還有人收得麼？若收得也，許伊識分兩。」顧視左右頌云：「識得眉毛眼上頭，何須特地起戈矛；氣吞宇宙渾無礙，觸著風雷電捲收。意綢繆，漫看天涯一色秋，這裏若還親薦得，道人無事樂悠悠。」

解制上堂，師云：「春山青，春水綠，萬卉榮榮爭秀郁；三三兩兩出林巒，雲水悠悠自奔逐，途中驀撞鐵蛇橫，擬議遭他底塗毒。咦！諸人還過得麼？」僧問：「機關未動，杲日當空，撥轉之時，為什麼乾坤猶礙？」師云：「從黑漆漆地來。」僧喝，師云：「好一喝，且道落在甚麼處？」僧作掌勢云：「和尚猶欠掌在。」師拈棒，僧復喝，師亦喝，乃云：「九十日中眉毛廝結，從今已去，兩眼橫開，爍破山河大地，箇中無去無來。」驀豎拄杖云：「三世諸佛從這拄杖頭上興慈運悲，歷代祖師從這拄杖頭上點化群迷，天下老和尚從這拄杖頭上指東話西。今日山僧一時捉敗，眾中還有不甘者麼？」喝一喝，卓拄杖云：「雲在嶺頭閒不徹，水流澗下太忙生。」下座。

幻有和尚忌日，師拈香云：「大明國裏這老漢，兒孫省地盡道：『今日是忌日，設供。』山僧則不然，正是老漢大解脫底時節。諸人還知落處麼？若知得落處也，許你們拈一分香。」便禮拜。

檀越請上堂，師云：「老僧自解制後，收起法幢，封卻法鼓，待汝等新建法堂，再與你們說幾句無義味話。不料，今日嘉定張居士數百里來得得設供，請老僧陞座，掀翻般若懺滌愆尤，還有超情離見者出眾，遞相酬唱。」僧問：「超情離見即不問，和尚向日道不盡底，今日請垂一語。」師云：「你那裏得者消息來？」進云：「瞞我不得。」師云：「早是瞞了也。」僧便喝，師亦喝，乃拈拄杖云：「罪從心起將心懺，心若空時罪亦空，箇裏了然塵垢盡，無邊障難悉消鎔。雖然如是，須如有向上一著，始得悄然突出難辨端倪，信手拈來豈容擬議。」驀豎拄杖云：「看，喚作拄杖則觸，不喚作拄杖則背。速道！速道！道得亦出不得建化門頭，道不得亦出不得建化門頭，且不落建化門一句作麼生道？」卓拄杖云：「三世諸佛亦如是，歷代祖師亦如是，天下老和尚亦如是，老僧亦如是，諸仁者亦如是，箇中有箇不如是者，好與三十拄杖。」復偈云：「解冤釋結總非難，只在當人一念間，剔起眉毛從此會，歸家樂業享餘年。」卓拄杖下座。

上堂，師云：「今晨菩薩誕生，為恒一芟染兼之南都諸友堅請陞座。」喝一喝云：「入山不畏虎兕，力士之勇也；入水不畏蛟龍，漁人之勇也；入林不畏佛祖機鋒，道人之勇也。衲僧家以何為勇麼？」僧問：「觀音此日出世，居士圓頂方袍，雖則人聖超凡，何異原來不隔。如何是全提不隔底句？」師云：「師姑原是女人做。」進云：「月出冰壺光照清虛之境，如何是先照後用？」師云：「闍黎退後看。」進云：「風來水面魚聞性海之波，如何是先用後照？」師云：「好與三十棒。」進云：「森羅顯煥以交輝，杲日當空而獨麗，如何是照用同時？」師喝，和聲便打。進云：「逢緣則事事皆真，就理而時時普應，如何是照用不同時？」師低頭良久。進云：「照用已蒙師指示，如何是不涉照用一句？」師直上視云：「還見麼？」進云：「與麼則彈指頓超華藏界，箇中不動一毫端。」師云：「腳下看取。」乃云：「一塵不立猶在半途，截斷眾流尚居門外。且道到家一句作麼生？」顧視左右云：「觀音菩薩將錢買糊餅，放下手時原來是饅頭。到這裏，直得如天普蓋、似地普擎，耳裏藏得須彌山，眼裏著得四大海，方有語話分。恁麼則此人渾身坐在什麼處，委悉麼？數聲清磬是非外，一箇閒人天地間。」復偈云：「堂堂已具丈夫相，就裏還教識得渠，今日分明親指示，不須回顧更躊躕。」卓拄杖下座。

四月八上堂，師云：「大千沙界，百億須彌，不動步而到，且道是甚麼人行履處？諸人還知麼？」問答不錄。師乃云：「自從放出拿雲手，隨波逐浪四十九，只為普利於群迷，月印千江隨人走。年年有箇四月八，人人盡稱生悉達，雲門跛腳老阿師，一棒拈來要打殺。報恩今日則不然，冷眼看來沒搕[打-丁+(天/韭)]，若將此語當禪宗，後代兒孫坑陷殺。咦！雲門大師來也。」左右顧視云：「還見麼？為汝諸人不唧溜，隱入拄杖子裏去也。喚作拄杖子，又是雲門大師；喚作雲門大師，又是拄杖子。這裏若分疏得下，釋迦老子還他釋迦老子，雲門大師還他雲門大師，拄杖子還他拄杖子，且道報恩老漢腳跟站在什麼處？」驀卓拄杖，喝一喝，下座。

示眾，師云：「老僧一夏來未曾舉箇佛法，若論佛法兩字也最難舉，記得當時藥山向手中書一佛字，問道吾：『是什麼？』吾云：『佛字。』出云：『這多口阿師。』據報恩，今日說藥山，只知他人多口，不知自己多手。老僧恁麼批判，只見錐頭利，不見鑿頭方。諸人還知落處麼？若知落處，他日不得錯舉；不知落處，他日亦不得錯舉。珍重！」

上堂，維那擬白椎，林玹喝住，云：「待我問了話。」白椎問云：「昔日黃蘗道『大唐國裏無禪師』，如今大明國裏還有箇把麼？」師拈拄杖作打勢云：「看棒。」林便喝，師亦喝，林又喝，便轉身云：「不是狂兒多意氣，止因曾透上重關。」竟出。師喝一喝，林亦喝，遙聞維那(重白)椎，林乃高聲云：「歎你娘底死氣。」師良久乃云：「一向灰頭土面，了無佛法判斷，若箇伶俐衲僧，當機不用打筭。更有麼？」復云：「資生貴圖求富，參禪貴圖求悟；求悟若似資生，箇箇成佛作祖。大小高峰末後兩句云：『咄！甜瓜徹蒂甜，苦瓜連根苦。』恰似首尾不相照。報恩則不然，資生何必求富，參禪何待求悟，這裏直下承當，人人本是佛祖。」喝一喝，卓拄杖云：「炎天汗流脊，解衣林下涼。」下座。

晚參，師拽杖入堂云：「今日有則因緣，不得不舉似大眾知道。報恩偶得二貓，林玹琇書記攜至方丈，問老僧云：『那一箇好？』老僧指琇左手底云：『遮箇好。』琇驀擲下而去，二貓皆洎死，老僧問旁人云：『死了耶？』移時，琇復入，老僧曰：『你又來。』乃趁出。琇曰：『老漢真箇無殺心。』至後，老僧出，貓猶放在地上，琇見更與一踏，貓亂輥。老僧赶進，琇已從別路出，老僧拈棒直趁至門外打，眾皆集，琇轉身曰：『和尚也掙命。』老僧便打，琇約住作掌勢，老僧復抽杖打，琇拗折拄杖擲地歸寮，老僧復至寮外，高聲曰：『你不知鼠底害，只欲行祖師門下事。』琇在寮高聲答應曰：『說什麼祖師不祖師。』老僧曰：『與麼為甚踏殺貓？』琇曰：『和尚作這箇說話，入地獄如箭射。』老僧低頭入方丈。到這裏，老僧性命洎合不存。眾中有人代得一轉語，相救老僧麼？」箬庵出眾云：「大眾！和尚今日普請。」拂袖便出。師云：「過去了也。」林玹厲聲云：「箭去西天十萬里，猶在大明國裏擬議。」便退。師卓拄杖云：「雖然如是，不因漁父力，爭得見波濤。」

檀越請對靈小參，師以拂子打圓相云：「靈覺昭然不滯空，死生無異體元同，當年信有這般事，覿面相呈達此宗。」喝一喝云：「還會麼？其或未然，與你別資淨路，無沉中陰以遲疑，直捷一路到蓮池，上品菩薩為伴侶，拋卻人間五濁泥。」驀擲拂子。

示眾，舉大慧禪師上堂，舉須菩提巖中宴坐，諸天雨華讚歎，尊者曰：「空中雨華讚歎者是何人？」天曰：「我是梵天。」尊者曰：「汝云何讚歎？」天曰：「我重尊者善說般若。」尊者曰：「我於般若未曾說二字，云何言善說？」慧喝一喝云：「當時若下得這一喝，非但塞卻梵天口，亦乃一千年後免被徑山簡點。」天曰：「尊者無說，我乃無聞，無說無聞是真般若。」慧又喝一喝云：「當時若下得這一喝，非但塞卻須菩提口，亦乃二千年後，免被徑山簡點。且道徑山還有遭人簡點處也無？」自云：「有甚麼處是遭人簡點處？不合多口。」師云：「徑山老人如箇築漏洞底一般，恰是築著空生、梵天二漏洞，且道自家漏洞還曾築著也未？諸人若築得著，道將一句來。」良久云：「不見道『不合多口』。」便下座。

示眾，師云：「今朝七月一，秋風漸漸急，若是箇中人，不用重重說，他人難用力，須教自打徹。大眾！且道打徹箇什麼？」驀豎拂子云：「八角磨盤空裏走，露柱懷胎笑點頭。」下座。

檀越請對靈小參，師云：「世尊時，七賢女遊尸陀林，見一屍，一女指云：『屍在這裏，人向甚處去？』一女應云：『作麼作麼？』其時諸姊皆悟無生，即今智常楊氏，其人不在其靈在，此老僧恁麼舉揚，還悟也未？其或未然，更與你別通消息。」偈云：「大千沙界一靈知，無滅無生無所拘，這裏若還親薦得，蓮邦托質定無疑。」

示眾，舉翠巖真禪師，因黃國博問百丈：「華長老既是百丈，為什麼卻短小？」華云：「今日好天晴。」黃不契，卻請真代語結緣。真云：「且問將來。」黃再問，真云：「須彌南畔把手同行。」黃佇思卻問：「意旨如何？」真云：「蚊子上鐵牛。」黃又佇思云：「不會，請和尚為某甲說。」真云：「你離卻妻子來，我與你說。」黃云：「秖如和尚還行得麼？」真云：「上藍寺裏送客，一日行百十遭。」師云：「大小國博恁麼見解，意欲勘驗諸方，未到你在。山僧今日也是扶強不扶弱，眾中要箇扶弱不扶強底，出來代他一轉語看。若代不得，切忌草草看古人因緣，正如蚊子上鐵牛。」頌云：「三擒三放不知歸，陸地行舟未可為，箇裏要知端的意，還他真正作家兒。」

唐祈遠、聖俞暨公巽昆季等眾居士請祝壽注堂，師拈拄杖云：「香雲繚繞娑婆界，瑞氣遙騰四大洲，箇裏了然無別事，酬恩報德一毛頭。山僧一秋困倦，拄杖子今日[跳-兆+孛]跳出來，令山河大地，草木叢林，森羅萬象，情與無情，齊唱無生曲，祝憲宰存憶翁壽，三世諸佛立地聽，諸人還委悉得麼？若委悉得，令彼合門眷屬，令子賢孫，歡喜歸憑三寶，各各自修自證。所以道『悟則事同一家，迷則萬別千差，到遮裏，若欲識得佛境界，當淨其意如虛空』，遠離妄想及諸取，令心所向皆無礙。心既無礙事亦無礙，事既無礙理亦無礙，事理無礙事事無礙，事事無礙如意自在。」舉拄杖云：「拄杖子豈不逍遙自在。」作書勢云：「要把南山寫君壽，漫將東海作書池。」卓拄杖下座。

天隱和尚語錄卷一終

天隱和尚語錄卷二

嗣法門人通問等編

烏瞻山法濟禪院語錄

示眾，師云：「坐斷威音那畔，全超今事門頭；若是伶俐衲僧，當場共出隻手。」僧問：「隨流認得性，無喜亦無瞋。作麼生是認得底性？」師云：「還見麼？」僧便喝，師便打。進云：「春深花燦爛，結果在斯時，請和尚答一轉語。」師云：「看腳下。」僧禮拜，師乃云：「靈源湛寂智體自如，觸處洞然隨方應用。目前無法，拈來物物全彰；箇裏無私，舉起頭頭成現。須是恁麼人，行得恁麼事。且道那箇是恁麼人？禾山打鼓，雪峰輥毬，趙州喫茶，雲門餬餅。到遮裏，山僧都用不著，且道有甚長處？」卓拄杖云：「偶然獨立孤峰頂，閒看湖帆自往來。」

舉：「勝思惟梵天問不退轉天子云：『天子！我常於此佛國土，不曾見汝。』天子云：『梵天！我亦不曾於此國土，不曾見我。』」師云：「勝思、不退二天子相會，一曰不曾見汝；一曰不曾於此國土。既彼此皆不曾相見，今覿面又作麼生？恰是箇貧兒索舊債一般，豈非二俱瞎漢？山僧若作不退天子，見梵天恁麼道，便乃攔腮一掌；又若作梵天，見不退天子恁麼道，也好驀面一唾。何故？豈肯當面蹉過。如斯可不二俱作家耶？山僧今已作死馬醫，諸人還知落處麼？咦！有意氣時添意氣，不風流處也風流。」

示眾，師云：「今朝四月一，大事如何畢？急急下疑情，莫待臨時決。春回夏復來，光陰如電疾，嗟嗟一等人，唐喪竟不惜。到這裏，如何得不虛度去？」喝一喝云：「萬古碧潭空界月，再三撈摝始應知。」

舉：「初祖迦葉尊者因外道問：『如何是我我？』祖云：『覓我者是汝我。』外道云：『這箇是我我，師我何在？』祖云：『你問我覓。』」師云：「外道卻被迦葉熱瞞，何以直饒你會得我我、祖我，也未會無我在。且道無我何我？無我即真我，真我即無我。咄！更饒你會，到這箇田地，也好與三十棒。」

佛誕小參，師云：「諸佛無心出世，祖師豈意西來，祇緣眾生顛倒，垂慈應接凡胎。今晨是我釋迦老子露頭露面底時節，現前大眾，若僧、若俗、若男、若女、若老、若少、若遠、若近還委悉麼？若委悉得，見聞隨喜者皆發菩提心；欣懷戀慕者願成無上道。到遮裏，還有知恩報恩者麼？不見當時世尊初生下時，一手指天，一手指地，周行七步，目顧四方云：『天上天下，惟我獨尊。』便有衲僧氣象。末後有個雲門道：『我當時若見，一棒打殺撩與狗子喫，貴圖天下太平。』雖是逆風把舵，且要報恩有分。何故？一言迥脫，特拔古今。老僧今日有個頌子要與佛祖相見。頌云：『三大阿僧祇劫修，出頭端的振玄猷，可憐跛足韶陽老，盡力掀翻徹骨酬。沒來由，堪笑時人逐浪遊，不是英靈真衲子，誰敢當機撼鐵牛。』老僧今要順水張帆，更與諸人通箇消息，若要紹隆佛種，應須諦審先宗；若不諦審先宗，盡是隨邪逐隊看。」以拂子打圓相，舉柄剔破打一拂云：「在臨濟則三玄三要，照用同時。」復以拂子打圓相，舉柄剔破，打一拂云：「在曹洞則五位君臣，綿密回互。」復以拂子打圓相，舉柄剔破，打一拂云：「在雲門則事理雙彰，權實並用。」復以拂子打圓相，舉柄剔破，打一拂云：「在溈仰則父子唱酬，體用不二。」復以拂子打圓相，舉柄剔破，打一拂云：「在法眼則滿目青山，心境一如。且道在山僧分上合作麼生？」拋下拂子云：「佛也、祖也、照也、用也、君也、臣也、事也、理也、父也、子也、體也、用也、心也、境也，都盧只在這些本地風光上發現。」喝一喝，復拈起拂子云：「而今一一重拈出，收放還他得自由。」

示眾，舉：「傅大士因梁武帝請講經，士纔陞座，以尺拊案一下便下座。武帝愕然，誌公乃問：『陛下還會麼？』帝云：『不會。』公云：『大士講經竟。』白雲端云：『傅大士與誌公，被武帝一狀領過。』」師云：「當時傅大士既不是個座主，何得赴他講筵？若不得，誌公如何合殺？白雲和尚道：『大士、誌公被武帝一狀領過』，且道那裏是他一狀領過處？山僧今日也是路見不平，恁麼判斷，還知三大老，一人有定國之謀、一人有安邦之智、一人有過量之才。可惜當時武帝未能搆得，眾中還有代得一轉語麼？」良久云：「雖然如是，帝王自有擎天略，不動干戈定太平。」

示眾，舉：「百丈大師侍馬祖行次，忽見一群野鴨飛過，祖云：『是什麼？』探竿在手。丈云：『野鴨子相隨來也。』祖云：『甚處去也？』點。丈云：『飛過去。』『又恁麼去也。』祖遂把丈鼻扭。用也。丈負痛失聲叫：『阿㖿！阿㖿！』纔知痛癢。祖云：『又道飛過去，元來只在這裏。』破也。丈直得浹背汗流，因茲有省。直須恁麼始得。丈次日赴參，眾纔集，乃出捲卻拜簞。纔得賤用。祖便下座。雖是當陽直捷，不如震聲一喝，免使向後周遮。次問丈：『我適來上堂，未曾說話，你為甚便捲卻簞？』然雖勘驗，也是憐兒不覺醜。丈云：『昨日被和尚扭得鼻頭痛。』好不識羞。祖云：『昨日向甚處留心？』炎瘡瘢上重著艾。丈云：『今日鼻頭又不痛也。』也是死中得活。祖云：『爾深知今日事。』轉見葛藤。丈乃作禮而退。後再參侍立次，祖目視禪床角拂子。無風起浪。丈云：『即此用、離此用。』逆風使箭。祖云：『你向後開兩片皮，將何為人？』當頭一拶。丈取拂子豎起。砥柱中流。祖云：『即此用、離此用。』掉轉鎗頭。丈掛拂舊處。不動毫端。祖振威一喝。方用金剛王寶劍。丈當下大悟，直得三日耳聾。何止三日耳聾，百千萬劫命根斷盡。大眾到這裏還知古人徹處麼？切弗狐疑，豈不見大慧老人云：『大悟十七八遍，小悟不知其數。』此際是箇人，擔當得下。山僧今日不惜眉毛，為諸人點破。還知麼？」良久云：「從前汗馬無人識，只要重論蓋代功。」

端陽日小參，僧問：「祖師心印，遞代相承，一曲無生，請師舉唱。」師云：「天上漫漫，地下漫漫。」進云：「如何是臨濟宗？」師云：「千雷並吼。」進云：「如何是溈仰宗？」師云：「父子投機。」進云：「如何是曹洞宗？」師云：「君臣道合。」進云：「如何是雲門宗？」師云：「一鏃破三關。」進云：「如何是法眼宗？」師云：「即在目前。」進云：「五家宗旨蒙師指，不涉宗乘事若何？」師以拄杖橫按几上。進云：「還有應時及節一句，請師全道。」師攔頭一棒云：「你還當得麼？」僧禮拜云：「恁麼則龍得水時增意氣，虎逢山勢長威獰。」師云：「過一邊著。」問：「杲日臨頭，古今一色。杲日臨頭即不問，古今一色是何人境界？」師云：「目前無闍黎。」進云：「此是迦葉門庭事，還有威音那畔，請師明。」師豎起拄杖，僧禮拜，師乃卓拄杖云：「天申節令嚴，千妖萬怪盡被山僧拄杖子一口吞卻了也，所以世界清淨。一世界清淨，則四維上下世界清淨；四維上下世界清淨，則多世界清淨；多世界清淨，則無量無邊世界清淨；無量無邊世界清淨，則不可思議世界清淨；不可思議世界清淨，則無不可思議世界清淨。清淨亦清淨，且道拄杖子何故有如是威光、如是作用、如是奇特、如是自在？」復卓一卓云：「當年曾踏上頭關，今日分明親舉似。」

示眾，舉：「臨濟聞德山示眾云：『道道！道得也三十棒，道不得也三十棒。』濟令侍者去，『見他如是道，便問：「道得為甚也三十棒？」待伊打你，便接拄杖推一推。』者去一如指教，德山被一推倒，便歸方丈閉卻門。者回舉似濟，濟云：『從來疑著這漢，雖然如是，你還見德山麼？』者擬議，濟便打。」師云：「德山和尚把住綱宗，臨濟老人誘人犯法。山僧當時若作德山，待這僧推倒，漫漫起來捉住。三十棒一棒也少不得。何故？不惟令這僧別有生機，免致復遭臨濟毒手。若作臨濟，待他回來舉似便打，不使這僧重加迷悶。山僧今日如此判斷，莫有傍不甘者出來更試斷看，還出得這僧麼？」

示眾，舉：「臨濟訪平田，路口見一婆使牛，乃問婆：『平田路向什麼處去？』婆便將牛打一棒云：『這畜生諸處走，到這裏不知路。』濟云：『我問你平田路什麼處去？』婆云：『這畜生五歲也，尚使不得。』濟云：『欲觀前人，先觀所使。』便有抽釘拔楔之意。濟至平田，田問：『還見我婆也未？』濟云：『已收下了也。』田云：『近離甚處？』濟云：『江西黃檗。』田云：『情知你見作家來。』濟云：『特來禮拜和尚。』田云：『已相見了也。』濟云：『不然，賓主之禮，合禮三拜。』田云：『既是賓主之禮，禮拜著。』」師云：「我臨濟老人真為大人作略，只是平實問去，隨這婆子張牙露齒，款款道『欲觀前人，先觀所使』，便有抽釘拔楔之意，且道這是贊他？這是蓋覆？及至平田，田問『還見我婆也未』，輕輕道箇『已收下了也』，田只得別行一路。你看平田老漢道『還見我婆也未』這一句，且道是探竿、是賣弄？今人要識得賓主句，且看二大老末後之言可足觀光。雖然如是，白拈手段總不見得。且道如何是白拈手段？」喝一喝。

示眾，舉：「鎮州萬壽和尚與保壽同參，萬一日去保壽，保坐不起，萬乃展坐具，保下禪床，被萬便坐卻禪床，保乃歸方丈閉卻門，萬坐不起，主事云：『和尚閉卻門，請庫下喫茶。』萬便歸院。保明日卻去復禮，萬也坐不起，保展坐具，萬亦下禪床，保乃坐卻禪床，萬遂歸方丈閉卻門。保於侍者寮取灰，圍卻方丈三道便歸。萬開門見云：『我不與麼，他卻與麼。』」師云：「二大老一衝一撞，如兩虎相見各露爪牙，無有一毫虧損處，不媿同參，足為模範。不若今時人，纔露爪牙先自傷鋒犯手，只欲瞞人，殊不知旁觀者哂。法濟今日不唧溜，恁麼告報亦是傷鋒犯手了也。還知落處麼？」良久云：「不因夜來雁，爭見海門秋？」

示眾，舉：「陳操尚書請雲門齋，纔見便問：『儒書中即不問，三乘十二分教自有座主，作麼生是衲僧行腳事？』諦當，諦當。門云：『曾問幾人來？』書云：『即今問上座。』門云：『即今且致，作麼生是教意？』掉轉鎗頭來也。書云：『黃卷赤軸。』禍出口門。門云：『這箇是文字語言，作麼生是教意？』書云：『口欲談而辭喪，心欲懸而慮忘。』道得一半。門云：『口欲談而辭喪，為對有言；心欲懸而慮忘，為對妄想。作麼生是教意？』更上一層樓。書無語。可惜拶到牛角梢頭，無門得出。山僧若作尚書，便道：『已知上座深得如來禪也。』門云：『見說尚書看《法華經》，是否？』書云：『是。』又是一重公案。門云：『經中道一切治生產業，皆與實相不相違背。且道非非想天有幾人退位？』書無語。山僧若作尚書，便云：『待我到非非想天，即向上座道。』門云：『尚書且莫草草，三經五論師僧拋卻特入叢林，十年二十年尚不奈何，尚書又爭得會。』書禮拜曰：『某甲罪過。』雲門老人當時如握一柄吹毛劍相似，直教法法難存。尚書素常亦是具人天眼目，到這裏不得不復受鉗鎚。今時還有如是衲僧，如是居士麼？有則向前來遞相證據。」良久，喝一喝云：「不妨收起垂鉤線，免使風波浪裏行。」

六月十九小參，林玹出問：「鳴蟬滿林噪，青蓮遍界磬，觀音大士從耳根證圓通，則不問如何是正法眼？」師云：「腦後看。」進云：「與麼則飲光生面重開煥，殘榴飛處笑顏新也。」師云：「過那一邊。」進云：「秖如大士千眼，阿那隻是正眼？」師豎起拄杖云：「還見麼？」進云：「傑侍者喚作破沙盆，還有報恩分也無？」師云：「無。」進云：「與麼則瞎驢滅卻風猷振，臨濟綱宗千古威，三玄三要請師提掇。」師云：「歷問將來。」進云：「如何是第一玄？」師拈拄杖云：「這是楖栗拄杖子。」進云：「如何是第二玄？」師拈拄杖橫按桌上。進云：「如何是第三玄？」師喝，隨聲便打。進云：「如何是第一要？」師云：「開口便好笑。」進云：「如何是第二要？」師云：「我不向你道。」進云：「如何是第三要？」師云：「日輪當戶照。」進云：「秖如入門便喝，作麼生應和？」師云：「你試喝看。」進云：「三頓烏藤，還有差別也無？」師便喝。進云：「與麼則要玄棒喝鋒鋩凜，穿鑿瞞頇犯手多。」師以拄杖畫一畫云：「截斷葛藤。」進云：「枝頭啼血空勞力，不如緘口臥煙蘿，天色炎蒸，伏惟珍重。」便禮拜。師云：「少賣弄。」乃云：「揭開雲霧鎖，露出萬重山，大悲千手眼，隨處得安然。」驀豎拄杖云：「大眾還見麼？菩薩現全身作用於拄杖頭上，興慈運悲普利一切，要某上座助揚法化，只得舉則現成公案與大眾通箇消息。記得南院問風穴：『南方一棒作麼商量？』穴云：『作奇特商量。』穴卻問：『和尚！此間一棒作麼商量？』院拈拄杖曰：『棒下無生忍，臨機不見師。』穴於言下大徹玄旨。當時風穴悟則不無，怎奈落在第二頭了也。若山僧作南院，待他開口道『和尚此間一棒作麼商量』劈脊便棒，管教伊七通八達。雖然，今時有等莽鹵漢，便作一棒會，埋沒先聖、瞎卻時人眼目不少。諸人又作麼生會？」顧視左右，喝一喝云：「劍為不平離寶匣，藥因救病出金瓶。」

示眾，舉：「齊峰和尚一日與龐居士並行，士乃前行一步云：『我強如師一步。』峰云：『無背向老翁要爭先在。』士云：『苦中苦未是此一句。』峰云：『怕公不甘。』士云：『老翁若不甘，齊峰堪作什麼？』峰云：『若有棒在手，打不解倦。』士便打一摑云：『不多好。』峰始拈棒，被士把住云：『這賊今日一場敗闕。』峰笑云：『是我拙，是公巧。』士乃拊掌云：『平交平交。』」師云：「二老一個半斤、一個八兩，得人一牛還人一馬。雖然如是，就中有一個出格底，也是自起自倒。還有人簡點得出麼？」良久云：「雪中月色誰能辨，堪笑知音暗點頭。」

示眾，舉：「趙州和尚一日到僧堂後逢一僧，乃問：『大眾總向甚處去？』僧云：『普請去。』州遂於袖中取刀度與云：『老漢住持事繁，請上座為我折倒。』卻便引頸向前，其僧便走。」師云：「當時趙州幸是不遇其人，若遇其人則性命難存矣。雖然，剛刀雖快，不斬無罪之人。山僧今日亦是住持事繁，要諸人折倒也無刀子，縱有刀子亦不藏在袖裏。何故？我王庫內無如是刀。諸人還知落處麼？」更有一頌：「金剛寶劍逼人寒，纔露鋒鋩便不堪，殺活豈容君擬議，主賓相見辨毫端。」

示眾，舉：「西峰至睦州致茶果次，州問長老：『今夏在甚處安居？』峰云：『蘭溪。』州云：『有多少眾？』峰云：『七十來人。』州云：『時中將何示徒？』峰拈起柑子，州云：『著什麼死急？』峰無語。」師云：「西峰當時一一供直，末後著些精采，恰被睦州老人用金剛王寶劍一截截斷，便不完賓主之禮。山僧若作西峰，待他道：『著什麼死急。』只向伊道：『也須舉似過。』豈不賓主始終耶？所以道『賓則始終賓，主則始終主』。雖然如是，殺人刀、活人劍。」

晚參，師拈拄杖云：「若論此事，久參達士未舉先知，晚學初機應當努力。不見趙州和尚道：『我在南方三十年，除二時粥飯是我雜用心處。』諸人作麼生得不雜用心？昔日有一僧問龍牙：『十二時中如何用力？』牙云：『如無手人行拳。』大溈云：『是則是，又教人入陰界裏作活計。十二時中如何用力？如有手人行拳。又且如何？』今日法濟道：『你若十二時中用力處，道無，卻是斬頭覓活，落在龍牙手裏；你若十二時中用力處，道有，又是頭上安頭，落在大溈手裏；你若十二時中用力處，道不有不無，一法儱儱侗侗，又落在法濟手裏；你若道三處俱不著，又是莽莽蕩蕩了也。』到這裏，諸人十二時中如何用力？生死事大，切不得悠悠漾漾唐喪光陰；他日有人算飯錢，莫言不道。」卓拄杖云：「參！」

示眾，舉：「忠國師因虞軍容問：『師住白崖山，如何修行？』師喚童子，以手摩頂云：『惺惺直言惺惺，歷歷直言歷歷，向後莫受人謾。』軍容無語。」師云：「大小國師老大修行，卻被軍容一問，直是手忙腳亂，推出童子來之乎者也，引得後人莫認識神為自己。諸人且道，軍容會得無語、會不得無語？」

示眾，舉：「世尊因長爪梵志索論義預約云：『我義若墮，我自斬首。』世尊云：『汝義以何為宗？』志云：『我以一切不受為宗。』世尊云：『是見受否？』志拂袖而去，行至中路乃省，謂弟子云：『我當回去斬首謝世尊。』弟子云：『人天眾前幸當得勝，何以斬首？』志云：『我寧於有智人前斬首，不於無智人前得勝。』乃歎曰：『佛置我兩處負門，若我說是見我受，是負門處，麤故，眾人所共知。第二負門處細，我欲不受，以少人知。』作是念已而白佛言：『世尊！一切不受，是見亦不受。』佛語梵志：『汝不受一切法，是見亦不受，則無所破，與眾人無異，何用貢高而生憍慢？』梵志不能致答，默自念言：『我負墮處，世尊不彰我負、不言是非，得大甚深法，最可恭敬。』即於坐處得法眼淨。」師云：「梵志當時雖是伶俐，中途省得，意欲斬首謝世尊，脫得兩處負墮，為甚麼到這裏致答不得？殊不知直饒你脫得兩處負墮，已落在世尊圈繢了也。即今還有出得世尊圈繢子者麼？」以拄杖畫云：「且截斷葛藤，雖然今時人不惟不知負墮，尤自護病，則不若梵志多矣！」擲下拄杖，呵呵大笑。

示眾，舉：「南泉大師因山下有一庵主，人謂：『近日南泉和尚出世，何不去禮見？』主云：『非但南泉出世，直饒千佛出興亦不能去。』泉聞乃令趙州去勘，州去便設拜，主不顧，州從西過東又從東過西，主並不顧，州云：『草賊大敗。』遂拽下簾子，便歸舉似泉。泉云：『我從來疑著這漢。』」師云：「南泉老人坐斷乾坤，到這裏也把不住，卻令趙州慣戰作家去也搖撼不動他，豈不勞而無功？這庵主雖然把定綱宗，也是抱椿搖櫓。山僧今日看來，個個都是不唧溜漢。這裏眾中莫有唧溜者麼？出來為三大老出氣；如無，老僧今日失利。」

示眾，師云：「今朝已夏末，明早是秋來，人人本分事，切莫被時埋。且道不涉陰陽一句作麼生道？」左右顧視云：「出頭天外看，誰是這般人。」

示眾，舉：「雲門到灌溪，有僧舉溪語云：『十方無壁落，四面亦無門，淨裸裸、赤灑灑，沒可把。』問門：『作麼生？』虧你記得這一落索。門云：『與麼道即易也，大難出。』驀頭一點。僧云：『上座不肯和尚與麼道那？』逐句尋言。門云：『你適來與麼舉那？』還著本人。僧云：『是。』好不知羞。門云：『你驢年夢見灌溪？』復是一拶。僧云：『某甲話在。』猶是不知。門云：『我問你「十方無壁落，四面亦無門」云云，你道大梵天王與帝釋商量什麼事？』慣得其便。僧云：『豈干他事，隨語生解。』門喝云：『逐隊喫飯漢。』果然！果然！這僧不惟孤負灌溪垂訓，亦負雲門指點。若是伶俐衲僧，在二大老處達其端倪，便是一生參學事畢。今日還有知音者救得此僧麼？老僧為你證據。」良久云：「更聆一頌：『當場體用得全機，著著分明何更疑？只為從前都學解，到頭難做克家兒。』」

示眾，舉：「漸源同道吾去弔慰次，源乃拊棺云：『生耶死耶。』吾云：『生也不道，死也不道。』源云：『為甚不道？』吾云：『不道，不道。』回至中路，源云：『和尚快與某甲道，若不道打和尚去也。』吾云：『打即任打，道即不道。』源便打。吾歸院云：『汝宜離此去，恐知事得知不便。』道吾遷化後，源至石霜，舉前話請益，霜云：『生也不道，死也不道。』源云：『為甚不道？』霜云：『不道，不道。』源於言下有省。」師云：「這公案批評者多、決斷者少，山僧今日要與道吾下個註腳，則不孤他一片婆心而受人屈處。何故？他道『生也不道，死也不道』忒殺分明，爭奈漸源逐句迷。源還問道『為甚麼不道』，到這裏道吾更說個『不道不道』，雖是雪上加霜亦乃赤心片片。他又漆桶不快如斯莽鹵，以致道吾末後廉纖。若是山僧當時作道吾，何必定要說到底，道個『打即任打，道即不道』；但向他道：『闍黎切忌恁麼會。』待他擬議便棒，免伊獲罪彌天。即今眾中還有人見得道吾落處，出得漸源麼？如無，山僧更與頌：『出風飄飄兮雨濛濛，意欲還鄉路不通，挨到水窮山盡處，方知昔日自朦朧。』」

示眾，舉：「夾山會禪師，會下有一僧到石霜，入門便道：『不審。』霜云：『不必闍黎。』僧云：『與麼則珍重。』又到巖頭亦云：『不審。』頭乃噓兩聲，僧云：『與麼則珍重。』纔回步，頭云：『雖是後生，亦能管帶。』其僧歸舉似山，山明日陞堂乃喚：『昨日從石霜、巖頭歸底阿師出來，如法舉似前話。』僧舉了，山云：『大眾還會麼？若無人道，老僧不惜兩莖眉道去也。』乃云：『石霜雖有殺人刀且無活人劍；巖頭亦有殺人刀亦有活人劍。』」師云：「這僧雖不怎麼頗耐風霜，若不是二大老慧眼圓明，怎能勘得伊出。然則巖頭固有長處，若非夾山，洎合埋沒，可見當時善知識推己讓人；若是今時人，不惟不肯恁麼道，猶要弄巧謾人藏頭蓋尾。山僧今日亦是不惜眉毛與諸人明明拈出，雖然如是，且道如何是殺人刀、活人劍？這裏識得，非但得見巖頭、石霜，亦乃會得夾山老人親切處。若不如是，正落在時人圈繢裏，便道到這個所在有什麼得失是非，將個棗子囫圇吞了也，豈不菽麥不分遭人簡點耶！」良久云：「竹密何妨流水過，山高那礙白雲飛。」

示眾，舉：「忠國師因紫璘供奉擬註《思益經》，國師乃問：『大德！凡註經須會佛意始得。』供奉云：『若不會佛意，怎解註得？』國師乃令侍者盛一碗水，著七粒米在水中，碗面安一隻箸，問云：『這個是什麼義？』供奉無語，國師云：『老僧意尚不會，豈況佛意，爭解註得經？』溈山果云：『供奉！先鋒有作，殿後無功。當時纔見國師問：「此是什麼義？」只對云：「草本不勞拈出，踢到便行。」直饒國師通身是口也無說處。』」師云：「溈山恁麼批判，不無衲僧氣概，仔細簡點將來，也出不得國師圈繢在。山僧若作供奉，待他道：『這個是什麼義。』但云：『上大人丘乙己，化三千七十士，尒小生八九子，佳作仁可知禮也。』」

示眾，舉：「雲門問直歲：『什麼處去來？』歲云：『刈茅來。』門云：『刈得幾箇祖師？』歲云：『三百箇。』門云：『朝打三千，暮打八百，東家杓柄長，西家杓柄短，又作麼生？』歲無語，門便打。」師云：「當時法濟若作這僧，待他道『朝打三千，暮打八百』云云，但道：『和尚猶嫌少在？』他若打來，接住推倒，可不慶快平生。雖然，爭奈雲門老人棒頭有眼，徑山道箇直歲無語，有三百箇祖師證明。雲門令雖行，要且棒頭無眼。老老大大作如是話，會具正眼者試辯看。」

示眾，舉：「世尊一日坐次，見人舁豬過，乃問：『這個是甚麼？』人云：『佛具一切智，豬子也不識。』世尊云：『也須問過。』」師云：「當時世尊雖是退步就人，怎奈舁豬者不鑑，誰解得大慈悲父。若是山僧見他道：『佛具一切智，豬子也不識。』但云：『我也知你秖識得箇豬子。』若是旁觀者道：『既不喚豬子，又道箇什麼？』只輕輕向他道：『這孽障。』」復頌云：「大似無端驀問來，令伊異類著疑猜，箇中識得瞿曇面，管教不動出三災。」

示眾，舉：「奉先深禪師同明和尚在眾時，聞僧問法眼：『如何是色？』眼豎起拂子，或曰：『雞冠花。』或曰：『貼肉汗衫。』三人特往請益，問曰：『承聞和尚有三種色語，是否？』眼曰：『是。』深曰：『鷂子過新羅。』便歸眾。千人叢裏奪高標。時，李王在座下不肯。蹉過不少。乃白法眼曰：『寡人來日致茶，筵請二人重新問話。』明日茶罷，備綵一箱、劍一口，謂二師曰：『上座！若問話得是，奉賞雜綵一箱；若問不是，秖賜一劍。』王令當嚴。法眼陞座。倚勢欺人。深復出問：『今日春敕問話，師還許也無？』探竿在手。眼曰：『許。』忒殺實頭。深曰：『鷂子過新羅。』捧綵便行。慣得其便。大眾一時散去。時，法燈作維那，乃鳴鐘集眾僧堂前勘深。也是陣後興兵。眾集，燈問：『承聞上座久在雲門，有甚奇特因緣，舉一兩則來商量看？』深曰：『古人道白鷺下田千點雪，黃鸝上樹一枝花。維那作麼生商量？』用大旗鼓一奪。燈擬議。安知落處？深打一坐具便歸眾。得大機顯大用，快哉！不忝雲門之後。可惜當時法眼會下無有敵手，任這老漢一衝一撞，如趙雲百萬軍中取阿斗相似。今日還有知音者麼？出眾來為燈維那出一口氣看。」良久云：「太平原是將軍定，不許將軍見太平。」

示眾，舉：「道吾見雲巖修鞋次，乃問：『作什麼？』巖云：『將敗壞補敗壞。』吾云：『何不道即敗壞非敗壞？』」師云：「這兩箇老漢，恰似座主見解。當時山僧若作雲巖，見道吾問：『作什麼？』便拋下鞋子云：『你道是什麼？』又若作道吾，見雲巖道：『將敗壞補敗壞。』但道：『忒殺扯東蓋西。』如是免使後人落在義解中去。雖然山僧恁麼批判，亦是相樓打樓，有甚麼交涉。」呵呵大笑。

示眾，舉：「三平忠禪師一日陞座，有一道士出眾從東過西，又一僧從西過東，真偽歷然。平云：『適來個道士卻有見處；師僧未在。』探竿在手。道士出眾作禮云：『謝和尚接引著。』平便打。正令當行。僧出作禮云：『乞和尚指示來也。』平亦打。終無二格。平復謂眾云：『此兩箇公案作麼斷？還有人斷得麼？』如是三問，眾無對。法濟當時若在座下，但云：『和尚也須喫棒。』何故？拼不得自己，嬴不得他人。平云：『既無人斷得，老僧為斷去也。』乃擲下拄杖歸方丈。諸人還知三平落處麼？若知得三平落處，便知法濟落處。」左右顧視云：「夜靜水寒魚不食，滿船空載月明歸。」

嚴居士兄弟等施銅鐘薦先考妣，請師小參，師拈槌指鐘云：「這鐘，彼為薦父母，又乞山僧說法，山僧無法可說，記得東坡居士有鐘銘偈云：『有鐘誰為撞？有撞誰撞之？三合而後鳴，聞所聞為五，缺一不可得，汝則安能聞，汝聞竟安在。』云云。大小東坡說義理禪，山僧則不然。」驀舉鐘槌云：「還見麼？」復敲鐘三下云：「還聞麼？」「這裏會得，一超直入如來地；其或未會，更聽一偈：『鐘聲一擊頓超然，薦拔先靈出陰纏，今日老僧親指示，管教步步踏青蓮。』」

舉：「忠國師問：『座主！講什麼經？』主云：『《惟識論》。』國師云：『作麼生會《惟識論》？』主云：『三界惟心，萬法惟識。』國師指簾云：『這箇是什麼法？』主云：『色法。』國師云：『大師！簾前賜紫，對御譚經，何得五戒不持？』」師云：「座主講得千經萬論，到這裏開口便錯。法濟當時若作座主，待國師指簾問：『這箇是什麼？』只對他道：『國師老老大大，簾子也不識。』眾中有不甘者出來道：『你也只識得箇簾子。』法濟向他道：『國師問什麼來？』待他擬議，即便喝出。」

示眾，舉：「韓文公問大顛和尚：『春秋多少？』顛乃提起數珠示之云：『會麼？』公云：『不會。』顛云：『晝夜一百八。』」師云：「韓公蹉過不少。公罔措歸宅，怏怏而已。夫人乃問侍郎：『神思不懌，復有何事？』」師云：「賢哉！賢哉！公遂舉前話。夫人云：『何不進云：「晝夜一百八，意旨如何？」』」師云：「善言言者。公明日凌晨遂去門首，乃逢首座，座云：『侍郎入寺何早？』」師云：「好不知來處。公云：『特去堂頭通話。』座云：『堂頭有何因緣開示？』公舉前話，座云：『侍郎怎生會？』公云：『晝夜一百八，意旨如何？』」師云：「老老大大做學語之流。座乃扣齒三下。公後至堂頭又進前語：『晝夜一百八，意旨如何？』堂頭亦扣齒三下，公云：『信知佛法一般。』」師云：「休錯認。顛云：『見什麼道理？乃云：「一般。」』公云：『適來門首接見首座亦復如是。』顛遂喚首座問：『適來秖對侍郎佛法是否？』座云：『是。』顛便打，趁出院。」師云：「大顛末後全行正令，在首座以振真規、在侍郎則失其所向。當時侍郎具眼，果信得佛法一般，便速禮三拜，保得首座不趁出院，豈不一場好事。今日有人代他一轉語看；如無，不惟孤負大顛，亦使老僧失利。有麼，有麼？」良久云：「佛法若無真正眼，宗門那得到如今。」

到龍舌庵小參，師云：「指月臺前拈拄杖，連雲片片石顛頭；笑兮誰是知音者，萬水千山聽不休。」卓拄杖云：「古人建庵龍舌上，也教說法虎頭邊，而今到此重拈出，那箇男兒不丈夫。到這裏，懸崖撒手自肯承當，絕後再甦欺君不得。便可逍遙翠篔徑、漫跨觀瀑橋、直上擊竹崖，行住坐臥於曝皆巖窩，酌石浪泉、唱無生曲，掛瓢於蒼松枝上，作箇無事衲僧。其或未然，切不得見山忘道。所以古人云：『通玄峰頂不是人間，心外無法滿目青山。』」喝一喝云：「且道懸崖撒手一句作麼生道？舉頭天外看，誰是這般人？」

示眾，舉：「僧參善道禪師，纔展坐具，道云：『不用通時暄，還我文彩未生時道理來。』僧云：『某甲有口啞卻。』『即間苦死，覓箇臘月扇子作麼道？』拈棒作打勢，僧把住云：『還我未拈棒時道理來。』道云：『隨我者隨之南北，不隨我者死住東西。』僧云：『隨與不隨且致，請師指出東西南北。』道便打。」師云：「這僧可謂敵勝驚群底手段，只是未後欠一著。在老漢若作這僧，待他打來更接住云：『打即不無，且道是南、是北、是西、是東。』便推倒，可不有意氣時添意氣，不風流處也風流。今日法濟門下還有這等僧向前麼？老漢也不用棒，管教他一一透露去。」時有僧纔出眾，師云：「文彩已彰。」便休去。

示眾，舉：「雪峰問：『僧甚麼處來？』僧云：『浙中來。』峰云：『船來陸來？』僧云：『二途俱不涉。』峰云：『爭得到這裏？』僧云：『有什麼隔礙？』峰打趁出。僧過十年後再來，峰又問：『甚處來？』僧云：『湖南。』峰云：『湖南與這裏相去多少？』僧云：『不隔。』峰豎起拂云：『還隔這個麼？』僧云：『若隔即不到也。』峰又打趁出。此僧往後凡見人便罵峰。一日有同行聞，特去訪，乃問：『兄到雪峰有何言句，便如是罵他？』遂舉前話，乃被同行詬叱與他說破，當時悲泣常向中夜焚香遙禮。」師云：「雪峰老人行其正令，這條白棒不忝德山之風，可惜當時不遇其人重重蹉過。這僧既不憚勞苦撥草瞻風，何其莽鹵以至如斯？及遇同參通箇消息，悔之晚矣。雖然。此猶是君子禪也。不若今時不服善者，寧招謗法之愆，永無悲泣之意，可見今人不如古人多矣。大凡參學，須自具眼目，切莫當面蹉過，以貽後日之悔。今日有新到者麼？」眾無語。師復頌云：「憧憧往返隔千山，覿面相承與話難；不得知音痛呵叱，到頭終是一顢頇。」

示眾，舉：「夾山問：『僧甚處來？』僧云：『洞山。』山云：『洞山有何言教？』僧云：『洞山尋常許人三路學，所謂玄路、鳥道、展手。』山云：『實有此語否？』僧云：『實有。』山云：『執持《千里鈔》，林下道人悲。』」師云：「這僧當時祗成得箇學語之流，豈具參方眼目？夾山老人雖持勘辨鉗錘，好似打縶腳兔一般。若是法濟則不然，待他道：『許人三路學。』便云：『我這裏一路也無。』看他若更遲疑，攔頭便棒，令伊不孤負洞山別有生涯。今日眾中還有與這僧出氣得者麼？」良久云：「如無，切忌傳言送語。」

示眾，舉：「澧州大同濟禪師，一日，因米胡領眾來，纔欲相見，濟便拽轉禪床面壁而坐，米於背後立少時，卻回客位，濟云：『是即是，若不驗破，已後遭人貶剝。』卻令侍者去請米。纔上來卻拽轉禪床便坐，濟乃遶床一匝便歸方丈，米卻拽倒禪床領眾便出去。」師云：「二大老相見，各展鋒鋩不無機用，只是未得賓主和融遞相酬唱。當時山僧若作米胡，見他面壁而坐便，拊背一下拂袖而出，免使後面周遮。又若作大同，看伊拽轉禪床便坐，更令侍者點茶來，可使主賓道契。雖然如是，看來不會作客、勞煩主人，二俱失利。」

示眾，舉：「丹霞訪龐居士，至門逢靈照洗菜次，霞問：『居士在否？』靈照放下菜籃斂手而立。霞再問，照提起籃便行，霞遂回。須臾居士還，照乃舉似前話，士云：『丹霞在麼？』照云：『去也。』士云：『赤土塗牛妳。』」師云：「據山僧見處，他三大老各顯神通不無簡點。何故？且看丹霞問頭，雖是平常，也要籹箇朦朧；靈照應機截然，無不臨風賣俏；到這裏龐老合當結疑，恰似父子相瞞。山僧恁麼判斷，總是因語識人。雖然，祗如『赤土塗牛妳』這一句又如何商量？還有人道得者麼，試道看。」

示眾，舉：「臨濟大師道：『赤肉團上有一無位真人，在汝等面門出入，未證據者看。』有僧出問：『如何是無位真人？』濟下禪床扭住云：『道道。』僧擬議，濟托開云：『無位真人是什麼乾屎橛？』」師云：「當時臨濟大師，雷聲甚大、雨點全無。何故？他道：『未證據者看。』及至被這僧一拶，直自下禪床手忙腳亂，幸是不遇其人。若法濟作這僧，待他扭住時，輕輕道箇：『老漢忙甚麼？』又待他托開云：『無位真人是什麼乾屎橛？』我也知你說：『真方賣假藥。』這裏未證據者且置，已證據者出來道看。如無，山僧更為頌：『破赤肉團中無位人，面門出入最相親，可憐未遇知音者，卻把真金換六塵。』」

示眾，舉：「丹霞和尚問：『龐居士！昨日相見何似今日。』士云：『如法舉昨日事來，作箇宗眼。』霞云：『秪如宗眼，還著得龐公麼？』士云：『我在你眼裏。』霞云：『某甲眼窄，何處安身？』士云：『是眼何窄，是身何安？』霞休去，士云：『更道取一句，便得此話圓。』霞亦不對，士云：『就中這一句無人道得。』」師云：「丹霞老漢被龐公折倒了也。若是山僧，當時見他道：『是眼何窄，是身何安？』但向道『半肯半不肯』。何故？老龐前言不應後語。雖然，更道取一句，方得此話圓。」良久云：「太湖三萬六千頃，月在波心說向誰。」

示眾，舉：「羅山道閑禪師在禾山，因清貴上座說話次，貴云：『天下無第一人，大小溈山猶輸他道吾。』」師云：「道聽途說。山云：『有什麼語輸他？』」師云：「諦審。貴舉石霜辭溈山，纔禮拜起，溈問：『有句無句如藤倚樹，子意如何？』霜無對。」師云：「許你真實。卻到道吾，吾問：『甚處來？』霜云：『溈山來。』吾云：『有什麼言句？』霜遂舉前話。」師云：「也是直頭。吾云：『汝何不道取？』」師云：「旁觀者清。霜云：『秪為道不得。』」師云：「直不藏曲。吾云：『汝為我看庵，待我與你報讎去。』」師云：「錯。吾往溈山，溈泥壁次，忽回首見道吾在背後，便云：『智頭陀！因何到此？』」師云：「探其來由。吾云：『某甲不為別來，秪為和尚問諸道者，有句無句如藤倚樹，還是也無？』」師云：「著。溈云：『是。』」師云：「著賊了也。吾便問：『樹倒藤枯時如何？』」師云：「相隨來也。溈山呵呵大笑。」師云：「慣得其便。被道吾捺向泥裏。」師云：「欺敵者亡。溈山總不管。」師云：「失便宜處得便宜。貴上座舉了云：『這箇豈不是溈山輸他道吾？』」師云：「虧你具眼。羅山云：『上座三十年後若有把茅蓋頭，切忌舉這箇話。』貴不肯，卻與道吾作主。」師云：「怪伊不得。被羅擒下地云：『白大眾各請停喧，某甲今日與清貴上座直為溈山雪屈話，且須側聆。』」師云：「作家戰將。貴云：『知也，知也。』便禮拜。」師云：「慚惶殺人。山云：『何不早道，你還識道吾麼？秪是館驛裏本色撮馬糞漢。』」師云：「明眼宗匠天然猶在，當時溈山老人慈悲之故開方便門，親到者多錯、會者不少。道吾這些英氣雖是當仁不讓，不知溈山放過處，豈得旁觀者不忿要與證明。今時還有知古人落處者麼？切忌穿鑿。你看羅山道：『你還識道吾麼？只是館驛裏本色撮馬糞漢。』且道是賞伊是罰伊？具眼者試辨看。」

薦亡小參，師云：「靈光耿耿智體如如，今古洞然凡聖靡間，與麼委悉得逍遙於三界之中，放曠於六塵之外，男身沒女身出不減一絲毫，女身沒男身出不增一線道。來時如片雲點太虛而無所住，去時似孤月映寒潭不留剩跡，於是則生亦得死亦得，湛然常住心境一如。既然如是，且道目前所薦茅氏在何處安身立命？」豎拂子云：「全憑殊勝力，畢竟托蓮胎。」

復舉：「文殊師利問庵提遮女曰：『生以何為義？』女曰：『生以不生生為生義。』殊曰：『如何是生以不生生為生義？』女曰：『若能明知地、水、火、風四緣，未嘗自得，有所和合，而能隨其所宜，是為生義。』殊曰：『死以何為義？』女曰：『死以不死死為死義。』殊曰：『如何是死以不死死為死義？』女曰：『若能明知地、水、火、風四緣，未嘗自得，有所離散，而能隨其所宜，是為死義。』到遮裏，庵提遮女翻問文殊師利曰：『明知生是不生之理，為甚麼卻被生死之所流轉？』殊曰：『其力未充。』」師云：「大小庵提遮女，雖見到而未能行到；文殊師利雖行到也，則盡力說得箇其力未充。大眾即今其力已充一句又作麼生道？」喝一喝云：「巨靈抬手無多子，分破華山千萬重。」

解夏小參，師拈拄杖云：「當陽顯露作者知歸，驀劄相逢時人未會，收綸罷釣五湖煙水澄清，撥草瞻風四海雲林奔走，若住也、若行也，本來無得無失，若迷也、若悟也，便乃有證有修，到遮裏直須兩頭撒開中間不立，所以道未有常行而不住，未有常住而不行，欲益無所益、欲為無所為。既然如是，隨緣不變一句作麼生道？」卓拄杖云：「且歸茅屋舊居處，閒看清溪不斷流。」

天隱和尚語錄卷二

天隱和尚語錄卷三

嗣法門人通問等編

荊溪磬山語錄

磬山初刱，臘八日示眾。師云：磬山茅屋冷凄凄，到者都緣向上機，鼻孔盡從今打失，赤條條地得無衣。作麼生是向上機？自代云：泥牛吸水。武陵溪今辰，是我釋迦老子桷底脫落底時節。大眾還知麼？若知得，當初釋迦老子悟得箇什麼來？若未知看，舉起拂子云：釋迦老子在汝等眼睫毛上放大光明，照見三千大千世界。還見麼？若見得徹去，睹明星時，無二無別；其或未然，誠謂徒入空門，虛生了也。各各挽起眉毛，盡平生力量，挨拶將去，不可蹉跎歲月埋沒，此光明去也。今茲徐居士二十年長齋慕道海內知識，一一參叩錯禮山僧為師，為伊芟染，亦有箇頌子相記。脫俗為僧翻掌間，轉凡成聖也非難。雪山老漢日成道，今古明星照遠山。久立，珍重！

除夜示眾。師云：一年容易過，大盡在今宵。生死無憑據，陰陽定不饒。大眾團團圍，圍住茲磬山，阿相伴老僧，作何功行？莫謂老僧使得，你們忙碌碌地，無暇做參禪辨道底工夫。且道你們終日起來，忙閒動靜，運水搬柴者是誰？迎賓待客，墾土掘地者是誰？穿衣吃飯，屙屎放尿者是誰須是？於中識得本命元辰，不離放尿，屙屎不離吃飯，穿衣不離掘地，墾土不離待客，迎賓不離搬柴，運水不離，動靜忙閒。若於此識不得，本命元辰忙閒動靜，即被忙閒動靜礙，運水搬柴，即被運水搬柴礙，迎賓待客，即被迎賓待客，礙墾土掘地，即被墾土掘地礙，穿衣吃飯，即被穿衣吃飯礙，屙屎放尿，即被屙屎放尿礙，遮一落索。老僧代你們用力不得，須要你們件件自家著力始得。還曾簡點得也未？不然，莫說一年，除歲容易，縱經百年，虛度光陰，有什麼用處？大眾會麼？驀卓拄杖云：來年更有新條在，惱亂春風卒未休。

歲旦示眾。拈香祝　聖畢，師召眾云。本地風光無背面。物物拈來始成現。大千沙界絕羅籠。一句當陽如閃電。年新月新日又新。步步行來步步新。踏著這重關捩子。原來即是舊時人。所以回天轉地。不須愚智功能。透古超今。不落凡聖階級。且如新年頭佛法。還有商量也無。若道是有水中捉月。若道是無色裏膠青。恁麼則不涉有無。還委悉麼。以拄杖劃一劃云。打開雲戶看。露柱放光輝。復頌云。雪後一枝梅吐玉。豁然天地共陽春。太平盡唱無生曲。引得巖前石虎吟。元宵示眾。師云。山中正月十五。也無村歌社舞。都盧本分禪和。不打尋常這鼓。剔起無相燈光。照破人人鼻祖。且道。燈未明時光在什麼處。舉起拂子云。明暗兩頭俱脫落。一毛端上現全身。

清明日晚參。師云。今朝卻是清明節。河邊細柳垂枝折。捐舟登岸小阿娘。跌腳搥胸訴冤屈。聲聲哭到松林間。叫殺青天全不答。誰知生死路悠悠。一去更無箇消息。何如脫俗出家兒。無憂無喜無交涉。驀拈拄杖卓一下云。唯有這箇不遷變。今年去年曾無倦。登山涉水賴伊扶。風前月下常相見。見見見眼裏瞳。神耳裏現。喝一喝。良久云。愁人莫向愁人說。令得愁人愁殺人。

示眾。師卓拄杖云：眾兄弟久處叢林遍參知識，還曾撥著這一著子也未？若撥著這一著子，順逆境緣處，自然不被塵勞封鎖；生死岸頭時，脫然不隨業識牽纏，在世出世，了無罣礙，誠謂之無事道人。若未撥著，徒自苦辛山山水水千里，勞神波波碌碌。既為出家兒，父母遠離親朋，絕往澹泊無為，翛然灑樂，趁此色力強健，猛著精彩，日夜研窮，究取這一著子，十二時中無絲毫異緣，畢竟要討箇分曉，纔得不辜出家之志，不負佛祖之恩。雖然如是，恁麼說話，若在了事人前，拾如送箇臘月扇子也。喝一喝，云：且截斷葛藤。

歲旦示眾。師云：天啟四年正月一，春到人間將半月。梅花笑雪滿庭香，透過時人娘生鼻。驀舉拄杖云：看！惟有這箇原如此也無年，也無月也無，新舊只平常直，直對君親剖悉。擲拄杖云：雖然如是，且道新年頭上一句又作麼生道？良久，云：大家登寶殿，祝　聖願長春。

絕糧示眾。舉世尊一日敕阿難：食時至，汝入城持缽，難應。諾曰：汝既持缽，當依七佛儀式難。遂問：如何是七佛儀式？佛召阿難！難應諾。佛曰：持缽去。師云：幸喜！幸喜！世尊大慈大悲，當時若不開這一路，洎合餓殺老僧。大眾！且道靈山會上曾打到這箇境界？遣阿難未曾打到這箇境界，遣阿難試道看，況世尊三界大師福被人天，何故只遣阿難入城持缽，千二百眾合作麼生？磬山今日則不敢釘釘遣誰去？且這一條路誰行得？誰行不得？可不見義勇為耶？記得昔年有箇頌子為諸人舉似，托缽生涯七佛儀，瞿曇盡力是提撕，阿難當下通消息，那用婆心第二機？

師五十誕辰前，一日示眾，師云：寄跡閻浮五十春，不知虛幻受伶俜。自從胡亂年來後，閒看長空放白雲。所以道：真如性海，本無出沒，大悲願力，示現去來。且道既無出沒，焉有去來？真如性海與大悲願力，是同也？是異也。若道同，驀舉起拂子云：這是大悲願力。如何是真如性海？若道異，垂下拂子云：這是真如性海。如何是大悲願力？若道不同不異，則無老無少，無大無小，無長無短，無有無無，不可以形名得，不可以智識知。如此大眾，得得到磬山來，與老僧慶誕。若約老僧五十年前母難之辰，今日猶未生也。既未生時，慶箇什麼誕？說箇什麼法？可不隨情逐世了也？且道不隨情、不逐世一句作麼生道？還委悉麼？以拂子指庭前菊花云：黃菊經霜老，青松帶露寒。若將時節會，依舊是顢頇。

正誕日小參。師拈拄杖云：老僧去年四十九，曾向人前揚家醜。譚禪論道作生涯，想起從前不唧溜。今年幸爾已五十，對人一字無可說。橫拈拄杖按乾坤，那箇丈夫來受屈？所以道：把住也十方，虛空也須喫棒。放行也。森羅萬象總是齊彰。山僧今日也不放行，也不把住，聊通一線。以拄杖插向前遶一匝云：與諸人一任七縱八橫去也。良久，卓拄杖云：真金自有真金價，終不和沙賣與人。

啟華嚴禪期示眾。師云。要踏毗盧頂上行。不須向外去追尋。回光返照原初體。著著拈來不是塵。豎拂子云。看大眾。還見麼。十方虛空無邊香水海。一一世界中有千丈盧舍那。身。在此一毛端上。現寶王剎。轉大法輪。打開華藏玄門。演出不思議法。所以道。塵說剎說眾生說。熾然說無間歇。於此會得。迥出三乘。高超十地。不勞覺城東畔。始見文殊。樓閣門開。方參慈氏。脫或未然。再打之遶葛藤去也。若人欲識佛境界。當淨其意如虛空。遠離妄想及諸取。令心所向皆無礙。汝等既到此間。妄想不得不離意根不得不淨。意根既淨。妄想自離。妄想既離。令心所向自然無礙。心既無礙。左打一拂云。這邊也無礙。右打一拂云。那邊亦無礙。中間打一拂云。這裏亦無礙無礙。無礙亦無礙。今人聞此等說話便道。貪瞋癡亦無礙。殺盜婬亦無礙。妄言綺語亦無礙。惡口兩舌亦無礙。如此見解。撥無因果。莽莽蕩蕩他時後日。閻羅老子面前。打筭吃鐵。棒有日在。莫言不道不見。南嶽讓和尚。初參曹溪六祖。祖云。什麼物恁麼來。只此一轉語參承六載方始瞥地。曰。某甲有箇會處。祖云。何不道。云說似一物即不中。祖云。還假修證不云。修證則不無。染污即不得。祖云。即此不染污諸佛之所護念。汝既如是。吾亦如是。善自護持。這便是真參實悟真修實踐的樣子。汝等既到這裏。當摩褌擦褲。堅豎脊梁打屏。身心體究一回始得。古人云。臨崖撒手自肯承當。絕後再甦欺君不得。正恁麼時。直截根源一句作麼生道。良久云。木馬暗嘶雲影道。泥牛橫臥石巖前。若能坐斷千差路。頃刻歸家不用鞭。和聲擲下拂子。喝一喝。

晚參。師拈拄杖云：達磨一宗，看看掃地矣，賴有志者盡力扶之。何故？今時大法未明而為人師者，觸著則任意揮張。便道大機大用，不識是何宗旨？學人問著蒲團，即將蒲團打；問著禪板，即將禪板打設。若問著虛空，你還將虛空打得麼？問著山河大地，還將山河大地打得麼？若將不得，可見大機大用，不在蒲團禪板上，有一等不識好惡者，吞卻釣餌播弄，一生生死岸頭，一毫用不著，諸人也須簡點。古人乃謂此是風力所轉，終歸敗壞。不見趙州和尚有箇秀才來問：佛不違眾生願，是不？州云：是。才云：弟子欲就和尚手中乞取拄杖，得不？州云：君子不奪人所好。才云：某甲非君子。州云：老僧亦不是佛，看他得的人，大機大用，活鱍鱍地，優游自在。老僧晚年來有些性躁，也要用棒行喝，但遇其人則不得，不行不得不用，非是貶駁諸方，要且扶立宗旨。作麼生是宗旨？喝一喝，卓拄杖云：男兒自有衝天志，莫向古人行處行。復云：今晚就水和泥趁爐，打鐵也要打草驚蛇。還委悉麼？以拄杖駕肩遶一匝，云：楖栗橫擔不顧人，直入千峰萬峰去。直趨方丈。

除歲示眾。師云：爆竹一聲催臘盡。寒梅數點帶春來。道人林下無餘事。心地閒閒卻似呆。所以道。欲識佛性義。當觀時節因緣。時節既至。其理自彰。且如過去時節已過去。未來時節猶未來。現在時節而不住。況此深山窮谷之中。寂寥虛廓。本無喧譁雜擾之聲。又無朱紫玄黃之色也。無笙歌燕舞之作。亦無大歡小悅之娛。剛剛一種灰頭土面。懶散禪和。即今歷歷孤明澄心瞪目聽法者。莫不是這箇時節。若是這箇時節。又何用更識。便轉得身吐得氣喫得山僧手中痛棒。若未轉得。身吐得氣喫不得。山僧手中痛棒。你若向前截斷路頭。你若落後又無退身之地。你若住著。則三十棒。到這箇時節。還有不惜身命者麼。須知句中鏟意。意中鏟句。意句交馳。甚為可畏。雖然官不容針。私通車馬。汝等入堂坐禪已經一月。並無有一人到室中通箇消息。都盧是一隊無心道人。老僧信得汝等過。汝等還信得老僧過麼。若信得過。莫謂無心云是道無心猶隔一重關。不見藥山和尚坐禪。石頭一日偶見。問云。汝在這裏作麼。云。一物不為。云不為即閒坐也。云閒坐即為也。汝不為不為箇甚麼。云諸佛亦不識。你看古人一箇閒坐尚不可得。而況昏沉掉舉妄念紛飛者乎。石頭便云。從來共住不知名。任運相將只麼行。自古上賢猶未識。造次凡流豈可明。你看石頭和尚舌頭。拖地入泥入水為人。老僧今晚為汝等註破。從來共住。不知名那裏識得來。任運相將。只麼行。也是客作漢。自古上賢。猶未識難道。造次凡流豈可明。不是壓良為賤。既註破還知麼。若論這一段事。人人本有箇箇不無。秖為無始以來無明業識。煩惱蓋覆。不得現前。還見麼。驀舉起拄杖云。先天有物能為主。不屬陰陽造化生。久立珍重。

元旦示眾。師云。今日元來新年頭。昨日元來舊年尾。新年頭上不見來。舊年尾上不見去。不來不去常現前。箇裏元來無所住。無所住處著眼看。大千沙界一毫許。漫看春風滿面生。張公喫酒李公醉。更有一般堪羨處。千門萬戶瞳瞳睡。大家齊唱太平歌。哩哩囉兮囉囉哩。所以道。有條攀條。無條攀例。大眾祝　聖壽以無疆。讚　皇圖而永固。

元宵示眾。師云。一燈纔焰萬燈瑩。爍破乾坤徹底空。山色自今光燦爛。桃花依舊笑春風。大眾。剛纔過歲又已半月。流光荏苒。無暫停息。若是手腳未穩。切宜努力。莫待臨渴掘井追悔無門。要做工夫已遲了也。會得麼。英靈衲子未舉先知。機鈍之流不妨薦取。以拄杖指燈云。看喚作燈則觸。不喚作燈即背。且道喚作什麼。雲門大師道。光不透脫。有兩般病。一切處不明。面前有物是一。又透得一切法空。隱隱地似有箇物相似。亦是光不透脫。直饒恁麼不恁麼會。即聲色而非聲。色不恁麼。恁麼會即非聲色。而非非聲色。般若經云。若取法相。即著我人眾生壽者。若取非法相。即著我人眾生壽者。是故不應取法。不應取非法。到這裏無你下口處。無你入頭處。無你插手處。無你劄腳處。若佇思停機。即沒交涉矣。還會麼。除非上根利器。一聞千悟始得。不見達磨初祖遙觀震旦。人有大根器。得得航海而來。在梁國不契直造少室。端坐面壁九載。剛接得箇神光。二祖斷臂安心。頓悟本來。謂之得髓。傳至六祖開心地法門。然後宗分二派。再四傳而派列五宗。豈不是燈燈相續瑩徹交輝。所以道。法流不泯派永接於曹溪。燈焰常存。光逾明於少室。老僧今晚見此世燈引這一落索。若是明眼人前。一場笑具。可不通身輥在葛藤窠裏了也。還有剔脫得出者麼。良久云。少林秘要無多子。五派單傳不二門。喝一喝。

示眾。舉興教坦和尚。初開堂。有雪竇化主。省宗出問。諸佛未出世。人人鼻孔撩天。出世後為甚麼杳無消息。坦云。雞足峰前風悄然。宗云。未在更道。坦云。大雪滿長安。宗云。誰人知此意。令我憶南泉。拂袖歸眾。更不禮拜。坦云。興教今日失利。便歸方丈。坦令人請宗至云。適來秖錯對一轉語。人天眾前。何不禮拜蓋覆卻。宗云。大丈夫膝下有黃金。爭肯禮拜。無眼長老。坦云。我別有話在。宗乃理前問。至未在更道處。坦云。我有三十棒。寄汝打雪竇。宗乃禮拜。師云。你看古人真實處。無有一字相欺。若是今時善知識。權柄在手。不辨來機。要施設到底。那肯屈尊就下。若是今時學者出頭來硬作主宰。到底亦未肯服善你看坦長老從容和雅云。適來秖錯對一轉語。且道。作麼生是他錯處。省宗不肯。後云。寄三十棒打雪竇。雪竇又有何過。省宗便肯禮拜。這裏若看得分明。許你們通箇消息。一眾呈見不輟。師復云。學道先須達本。後識綱宗。綱宗既明。其本自立。既得其本。道隨手應。所以道。從天降下則貧窮。從地湧出則富貴。若道見過古人田地。秖好與古人提瓶執杖。若道見到古人田地。秖好與今人提瓶執杖。若未見到者。更參二十年始得。何故。卓拄杖云。選佛若無如是手。宗門那得到如今。左右顧視云。有麼有麼。如無老僧。且去守困。便曳杖出堂。因事示眾。師云。諸方難見而易親。老僧這裏易見而難親。何故諸方善知識。道眼高福德大。叢林整齊飲食精潔。可謂難見而易親也。老僧這裏。世緣淺薄。闢草開荒。茶粗飯糲。可謂易見而難親也難得。親近難中之難。雪裏送炭者少。易得親近。易中之易。錦上添花者多左右顧視云。眾中還有道得不難。不易一句者麼。驀卓拄杖云。拄杖子勃跳出來。道也不難也不易。清風明月共知音。天上人間隨所去。師復笑云。不然。不然。老僧還要用著你。曳拄杖便歸方丈。

小參。師云：今辰二月十九，菩薩應身普救，人人要證圓通，打破無明窠臼。舉拂子云：觀音妙智力，能救世間苦。復打一下，云：還聞麼？如若不聞，除是生來耳。如若聞，又聞箇什麼來？雲門大師道：觀音菩薩將錢買胡餅，放下手，原來是饅頭。山僧這裏也無胡餅也無饅頭。且道大眾吃箇什麼？今日周沙彌為伊師設供，補慶乞老僧說箇小參，仰勞大眾，誦一無量壽，真言唵嘛呢？叭[口*迷]吽。復偈云：生來半百知安分，漫看山花爛熳紅。且喜闍黎實頭處，長年相伴老龍鍾。

陽山靜室眾請晚參。師云：目瞪雲霄第一峰。端居無事萬緣空。無生曲調從君和。不落閒忙動靜中。既不落閒忙動靜。且道在什麼處。大眾驀卓拄杖云。莫不落在這裏。還會得麼。你若會得。即便言下知歸。若未會得現前若僧若俗。若老若少。波波汲汲徒上。此山枉受辛苦。不如參箇古人話頭。以悟為期。昔我禹門堂上。幻有老人。慣教人參。如何是我父母未生前本來面目。汝等須是行也。參坐也參。語默動靜參。迎賓待客參。做買做賣參。穿衣吃飯參。屙屎放尿參。莫管一年兩年十年二十年一參。參到無參處。忽然㘞地一聲。便得這箇消息。所以道。參須真參。悟須實悟。雖然古人云。十方世界是沙門一隻眼。且道眼在甚麼處。良久云。老僧今晚為汝諸人點出去也看。以拄杖指佛前燈云。智燈常焰焰。晝夜永明明。擲拄杖便休去。

烏瞻山眾請小參。師云：摩竭令行傳千古，而今拈出又重新。爍迦羅眼猶難覷，試問當機有幾人？良久，云：南贍部州打鼓，北俱盧州，陞座西牛賀州說法，東勝神州參堂。且道說什麼法？諸人還聞麼？若聞，對眾證舉，未聞，切忌作驢前馬後漢認奴作郎。古人道：參禪都是病。病在耳目者撐眉努目，側耳點頭為禪病在口舌者，顛言倒語，胡喝亂喝；為禪病在手足者，進前退後，指東劃西，為禪病在心腹者，窮玄究妙，超情離見，為禪據彼所論，無非是病。所以道：涅槃心易曉，差別智難明。芭蕉和尚云：你有拄杖子，我與你拄杖子；你無拄杖子，我奪你拄杖子。又有尊宿云：你有拄杖子，我奪你拄杖子；你無拄杖子，我與你拄杖子磬。山則不然，你有拄杖子，我不奪你拄杖子；你無拄杖子，我不與你拄杖子。諸人還會得麼？若會得，從你高高峰頂盤結草庵，把定牢關，不通凡聖，又從你入草求人，帶水拖泥，現佛現魔，隨方應用。你若未會，切忌動著，動著則老僧三十棒。卓拄杖，復偈云：問答須教識主賓，休迷事理亂君臣。一言失照無憑據，萬行全乖喪本真。舉起吹毛當面截，拈推塗毒絕根塵。果然佛日重懸處，相播玄風憶少林。

薦亡小參。師云。百歲光陰瞬息回。幾人到此不曾欺。貪名圖利心無厭。逐色隨聲意轉迷。生死岸頭方有悔。輪迴路上更多疑。如來金口分明。諭地獄天堂任爾之今日。乃溫氏薦亡。道場完滿。乞老僧對眾舉揚無生之旨。不免說幾句現成說話。妙性圓明離諸名相。本來無有世界眾生。因妄有生。因生有滅。生滅名妄。滅妄名真。驀豎起拂子云。咦還見麼。離諸名相。又見箇什麼。若道不見妙性圓明。何處安著。這裏會得便識得愛溪居士安身立命處。識得愛溪安身立命處。便識得自己安身立命處。識得自己安身立命處。即識得從上諸佛諸祖安身立命處。所以生本無生滅本無滅。居士六十歲未生已前。本來面目。還見麼。所以中論云。已生無有生。未生亦無生。離已生未生。生時亦無生。六十歲死已後已死。無有死未死亦無死。離已死未死。死時亦無死。諸人若會得。對眾拈出。老僧與你證據。若未會。各各珍重參取去。

解華嚴禪期小參。師云：說甚長期與短期。自家面目自家知。坐參五十三員老。樓閣門開彈指時。卓拄杖云。吽大開了也。諸人還覺毛寒骨豎麼。出亦得入亦得。雖然如是。且道門在甚麼處。還見麼。如此見得。無論開卷。便退者。終卷而退者。一部而退者。半部而退者。一年而退者。年餘而退者兩年。而退者三年。滿而終者。一任七縱八橫逍遙自在。故經云。心同虛空界。示等虛空法。證得虛空時。無是無非法。你若這裏未見得徹。從你三年期滿而終者兩年。不足而退者。半部一部。乃至一卷半卷。而退者總不得。可謂當面蹉卻。所以道。如人數他寶。終無半錢分。於法不修行。多聞亦如是。不見白雲端祖云。若得一回汗出一莖草。現出瓊樓玉殿。未得一回汗出。瓊樓玉殿。卻被一莖莫蓋覆。諸人還曾一回汗出也未。若未得一回汗出。切忌顢頇。卓拄杖云。雪後始知松柏操。事難方見丈夫心。

示眾。師云：諸人既流入心地法門。必須向己躬下真實。做工夫參究一回。始得不可依依。稀稀當有當無。如患瘧疾病一般。今日提起便心中火急。明日放下即緩。縱身心惟恐。色力不佳。病魔纏擾。又慮衣食不周。貧窮困苦。且幹辦些世事。調養個四大漫漫。學道。殊不知恁麼去。總然有怕生死底念。不覺埋沒塵勞。被結習驅使。這等根器都是無始以來。信位不足。如何參得。我祖師禪。驢年也未有出頭日子在。你若果具這大丈夫氣概。猛省將來。拼此四大也。不管貪窮困苦也。不管饑寒凍餒也。不管病魔纏擾也。不管世諦紛紜。單單提箇話頭。澄澄。湛湛切。切思思。行也參。坐也參。住也參。臥也參。不顧得失危亡。不知迷悟境界。只如此挨拶去。歲久月深。驀然打失鼻孔。恰如虛空粉碎。大地平沉漫漫。甦醒將來。方有少分相應。到這田地。急急見人。不可耽著。須知祖師門下。本無有實法。繫累他人。若有一法繫累他人。入地獄如箭射。故笑。巖師翁云。聖人之道。箇箇完具。惟不自究明。甘自輕棄。且道。那裏是自輕棄處。須時時簡點。不可放過。珍重珍重。

優婆夷眾請開示。師云：汝等身居富貴中，不被富貴之所羅籠，信知有這段出世大事，乃是屢劫種來善根最是難得，須當十二時中猛省提撕。如何是我？父母未生前本來面目，須要治家，接應世緣處，支賓待客處，著衣吃飯處，忙閒動靜處，驅奴使婢處，一一體究，不可放過。直下能見得本來，便識得妙明，常住真心，不生不滅，不常不斷，無老無少，無去無來，非古非今，非成非壞，自然超出苦海。今時人落在富貴，即被富貴之所籠罩，落在貧賤，即被貧賤之所困苦，不能即世出世。故經云：一切眾生皆由不知性淨明體，用諸妄想，此想不真，故有輪轉。若不勇猛，做一番工夫，要解脫修行，誠未有日子在昔日有箇無著道人二十七八寡居學道，曾參叩徑山，打硬修行，志氣超群，見地卓犖，以至大徹，然後為尼播揚宗教，接物利生，豈不是出格道人也？彼既如是，我寧不爾。你們若待家園事業成辦，然後修行，則便耽閣埋沒己靈，不知三界空花猶如火宅，豈可認定家園事業而為己有耶？一息不來，就屬後世，切莫為長久之計。山僧在此開山修造，多不過接引之辭，又豈可作永遠之念耶？汝等若信得及，各各須念無常迅速，生死事大，須自提撕這句話頭，以悟為期，便是出生死之根本，二六時中切不可忽。趙州和尚道：我在南方三十年，除二時粥飯，是我雜用心處。如此用功，無有不發明者。努力！珍重！

示眾。師云：鼓唱宗乘提挈綱要。切須是箇人始得。憶昔當時僧問巴陵。如何是提婆宗。陵云。銀碗裏盛雪。這僧若不解正派源頭。如何啟得這箇大口巴陵老人。若非出自雲門。深窮法海透徹靈源者。則不能如是。洒洒落落。乾乾淨淨。拋箇銀碗盛雪一句子直示將來恁麼得。非是箇本色上流。脫略情塵知見者。如何湊泊得去。到這裏還知古人落處麼。咦不見道。道吾舞笏同人會。石鞏彎弓作者諳。

示眾。師云：德山棒，臨濟喝，特地無端好施設。石鞏箭子湖狗也，沒來由呈家醜。何故？看保寧上堂，侍者燒香罷，指侍者云：侍者已為諸人說法了也。然則保寧說法如雷，也是借他鼻孔出氣。何不當時待侍者未燒香時，道箇為諸人說法了也，免使後人在侍者邊覓。山僧今日無侍者與諸人說，還知麼？咦！男兒自有衝天志，莫向古人行處行。

病起示眾，師云：剛纔過月半，又是初一矣。老僧病軀，不能應時及節，與諸人商量佛法。若論此事，如百斤擔子各各擔著，到得地頭方始輕快，不得依依稀稀，打混過日。若是久參先學，舉起便知落處，晚進初機，切須努力。諸仁者！趁此時將本分事與老僧證據。良久，顧左右云：去！罷！

示眾。舉愚庵禪師一日入園，見典座割瓜，庵問：刈得幾箇祖師頭？座云：三十箇。庵云：那箇皮下有血？座云：和尚何得重重相戲？庵云：好心不得好報。師拈云：若作佛法商量，愚庵好與三十棒；若作世諦戲論，典座好與三十棒。除此二途，諸人道將一句來。

懸鐘小參。師云：懸起也，名喧宇宙，遐邇安寧；撞著也，響應寰區，幽冥拯拔。恁麼則名從何得？聲從何來？名不自名，聲不自聲。聲若自聲，不待撞而自鳴；名若自名，不待鑄而自成。既然如是，其名也聲也，都從檀越信心中流出，諸人還知麼？咄！但將眼聽分明也，遍界何曾有覆藏？

示眾。舉世尊將諸聖眾。往第六天說大集經敕。他方此土人間天上。一切獰惡鬼神。悉皆集會。受佛付囑。擁護正法。師云。大小世尊憐兒不覺醜。設有不赴者。四天門王飛熱鐵輪追之令集。何必。既集會已。無有不順佛敕者。各發弘誓擁護正法。以德服人。惟有一魔王謂世尊云。瞿曇我待一切眾生成佛。盡眾生界空。無有眾生名字。我乃發菩提心。山僧若作世尊咄云。魔王。你而今在眾生界內耶。眾生界外耶。若在眾生界外。不見有一眾生當發菩提心。若在眾生界內。已發菩提心了也。到遮裏看他如何合殺。即今諸人還識得遮老魔王落處麼。良久云。更為諸人頌出。遮箇魔王能大力。眾生界盡始方修。須知逆順承恩德。風捲殘雲一色秋。

小參。師云。今朝六月十九。菩薩應身普救。大開圓通法門。不落聲色窠臼。驀豎起拄杖云。大眾遮是色。還見麼。卓一卓云。遮是聲。還聞麼。若見若聞。如何是不落窠臼。一句顧視左右云。觀音菩薩將錢買糊餅。放下手。元來是饅頭。還知落處麼。若不知落處。觀音菩薩隱拄杖裏入千峰萬峰去也。喝一喝。

示眾。舉天台寒山子預知溈山來，國清受戒，遂與拾得往松門接溈山纔到，二人藏路兩邊透出，作大蟲吼三聲，溈山屹然無對。師代云：一名是箇老賊。寒山云：自從靈山一別，迄至於今，還相記麼？溈山無對。代云：忘卻了也。拾得，拈起拄杖云：老兄喚遮箇作什麼？溈山無對。代云：也知你用得熟。寒山云：休！休！不用問他，從別後三生做國王來，總忘卻也。溈山又無對。代云：老僧住持事煩。復頌：往往志因貧處得，從教古佛要精修。三生已落王家也，不是溈山怎出頭？

示眾。師云：今朝七月一，箇事如何說？秋風漸漸來，切莫耽放逸。日月易蹉跎，光陰在瞬息。若不把本參，焉能得竟徹？敢問諸人：臘月三十日到來。作麼生打疊得去？顧視左右云：噫！丈夫不奮沖天志，依舊懡㦬過一生。

示眾。舉僧問雲峰：如何是心地法門？峰云：不從人得。僧云：不從人得時如何？峰云：此去衡陽不遠。妙喜云：雲門即不然，如何是心地法門？不從人得，不從人得時如何？看腳下楚石云：或問天寧：如何是心地法門？不從人得。不從人得時如何？早晨有粥，齋時有飯。師云：諸大老！恁麼答話，美則美矣，善則未善。若問磬山：如何是心地法門？不從人得？不從人得時如何？如人飲水，冷煖自知。

示眾。師拈拄杖云：今日七月半，農夫禾好看，你我衲僧家以何為公驗？秋風一陣來，黃葉兩三片凋殘功德林石人也驚歎。既然如是，各各須教照顧鼻孔，切忌漫將閒學解，依稀埋沒祖師心，擲下拄杖。

示眾。舉僧問五祖：如何是佛？祖云：露胸跣足。如何是法？云：大赦不放。如何是僧？云：釣魚船上謝三郎。妙喜云：此三轉語，一轉具三玄三要、四料簡，四賓主。洞山五位、雲門三句，百千法門，無量妙義。若人揀得，許你具一隻眼。楚石云：三玄、三要、四料簡、四賓主、洞山五位、雲門三句、百千法門、無量妙義，大似頭上安頭。天寧今日為你諸人抽卻釘，拔卻楔，做箇灑灑落落地丈夫兒豈不好？何故？喫他殘羹餿飯，隨他腳後跟轉，被他喚作無地頭漢，慚惶殺人！師云：二大老，一人高高山頂立，一人深深海底行。雖然如是，還曾踏得五祖老人三句話著也未？據磬山看來，總是無地頭漢。何故？從前汗馬無人識，秖要重論蓋代功。

示眾。舉密庵傑禪師上堂。拈金峰和尚示眾云。老僧二十年前有老婆心，二十年後無老婆心。時有僧問：如何是和尚二十年前有老婆心？峰云：問凡答凡，問聖答聖。曰：如何是二十年後無老婆心？峰云：問凡不答凡，問聖不答聖。庵云：烏巨當時若見，但冷笑兩聲。這老漢忽若瞥地，自然不墮凡聖窠臼。師云：某當時若在烏巨位中。則把住問那裏有聖凡窠臼。見他眼目定動便托開呵呵大笑歸眾。這也是山僧路見不平。今日眾中還有人知得落處麼？若知得落處，不妨出眾證據。如無一總不離凡聖窠臼在參。

禹門院入塔小參。師云。靈源寂寂。本無去而無來。智體如如。現有生而有滅。生即不生。故來而無來。滅即不滅。故去而無去。來而無來故。不來相而來。湛若太虛而無際。萬象不能逃其形。去而無去。故不去相而去。明如杲日以當空。森羅不能遺其照。所以亙古今而常存。昭然獨脫根塵之外者也。既然如是。生亦得。死亦得。少亦得老亦得。大亦得小亦得。凡亦得聖亦得。都盧歸向箇中。安享無為之化。到這裏收因結果一句作麼生道。驀呈拄杖云。雲飛不斷青山靜。水到無邊滄海閒。

室中垂示。師云：五更熟。睡時撞鐘不聞鐘聲頃寤時鳴鼓便聞鼓聲。若先不聞鐘聲，後聞鼓聲，寤寐不得恒一。或聞性有不遍耶？鐘聲有不到耶？鐘聲若不到同處寤者，亦應不得聞聞。性若遍寐者，亦當得聞。何以寤時聞寐時不聞。若融會得，寤寐一如。若融會不得。生死關頭如何打脫？不可放過。諸人簡點看。

因事開示。師云：有志學道者，必須決擇。師承發明心地為要，宜當竭力，曲盡師法，深蓄厚養，然後隨緣闡化，不拘方所。若在學地中，師承不擇，邪正難分，迷流逐隊，妄認緣塵，大法不明，心地何達？或者初發心時，不知歸向，三年兩載，從而聞之，漸漸慕之，憤然發志，腰包行腳，撥草瞻風，趣造林下，依棲知識，排入上輩，固為迫念，非求名位，只欲幹辦本分一著而已，原無薦上之心，況有人我見耶？然處稠人廣眾之中，其間有先出家而名位卑下者，有年少而先具戒者，有年長而未具戒者，不可以尊卑之位，忽先後之分。況此法門本來平等，若識心達本，當下與佛祖不別，豈可持其先後，執著名分妄爭人我，徒喪光陰？諸人要幹辦大事，畢竟行履，無有一毫自欺處，纔不孤行腳之初心矣。他日甚有得力，決不相賺。

開示：今時人學道，做工夫，不得㘞地一聲，概為工夫，不能綿密凡情，聖解不得頓忘。古人所謂如患瘧疾一般，寒了一會，又熱一會，何曾下正片工夫？若是真參實究生死心切，一刻不放空，挨拶將去，日久月深，無有不悟底道理，只恐當有當無今日期，明日今年期，來年蹉跎過，了一生恁麼蹉跎去，直至彌勒下生，甘受苦辛，何有出頭？日子不如言下截斷一切單單，只究本分一著，果乃親見一回，從前學解底都不虛棄。若未親見一回，總為閒學解，埋沒祖師心。

因事茶話。師云：古人設茶，因敘話磬山，因話而設茶茶話，分明已舉似諸人，切莫得周遮。雖然，且道茶與話是一是二？若道是一，諸人但得茶不得話；若道是二老僧，但得話，不得茶。諸人試道看，如何得恰好？眾無語。師舉茶，甌云：且吃茶，漫漫與你們打葛藤。

禹門院茶話。師云：吾於此地本來無福，不勞眾兄弟讚歎，倘若讚之，讚之無益。吾於此地本來無過，不用眾兄弟毀謗，設若毀之，毀之不及，既讚之無益，毀之不及，豈非平等法門乎？夫佛與眾生平等，煩惱與菩提平等，西方與東土平等，天與地平等，我與你平等，平等與不平等平等。噫！白日易遷顏色老，黃金難買少年還。

天隱和尚語錄卷三(終)

天隱和尚語錄卷四

嗣法門人通問等編

荊溪磬山語錄之二

示眾。師云：截徑一路，見在目前；正道玄微，意超言外。物物就手，事理藏鋒。諸人還知落處麼？不見當時汾陽老人採菊，謂眾曰：金花布地，玉蕊承天，杲日當空，乾坤朗耀，雲騰致雨，露結為霜，不傷物義，道將一句來。還有道得底麼？若道不得，眼中有屑，直須出卻始得。師云：其時不肖，遠孫若在，但云覓火和煙得，擔泉帶月歸他道。風穴云：若立一塵，國家興盛，野老嚬蹙；不立一塵，國家喪亡。野老安貼，於此明去，闍黎無分，全是老僧。師云：縱奪由你，不得壓良為賤，爭奈賓中有主，於此不明，老僧即是闍黎。師云：殺活！聽！憑且不得，自起自倒。爭奈主中有賓闍黎與老僧，亦能悟卻天下人，亦能瞎卻天下人。師云：全放由你，也不得作憨，爭奈賓中賓在。要知闍黎與老僧麼？拊其兩膝曰：這裏是闍黎，這裏是老僧。師云：全收由你切不得教壞人家男女，爭奈主中主在。且問諸上座：老僧與闍黎，是同是別？若道是同去，上座自上座，老僧自老僧；若道是別去，又道老僧即是闍黎。師云：分亦憑你，不分亦憑你。驀拈拄杖云：只是不得忘卻這箇。諸人又作麼生會？若能於此明得去，一句中有三玄三要，賓主歷然，平生事辦，參尋事畢。師云：諸人還識得這一句麼？卓拄杖，喝一喝，云：諸人還見徹三玄麼？以拄杖點空心喝云：諸人還要會三要麼？以拄杖於空畫○○。○喝云：所以永嘉大師道：粉骨碎身未足酬，一句了然超百億。老僧舉到這裏，一件要緊事不得與諸人再打葛藤。左右顧視云：看看！汾陽老人來也不待作禮，速歸方丈。

示眾。舉楚石禪師上堂。通身是眼。為什麼覷不見。通身是耳。為什麼聽不聞。通身是口。為什麼說不到。通身是心。為什麼鑒不出。報恩有道聰明神咒布施諸人去也。師云。且道。通身既然是眼。那裏得見耳來通身。既然是耳。那裏得見口來通身既然是心。那裏得見眼耳身口來。諸人到這裏。須自簡點看。磬山說得是報恩即不是。報恩說得是。磬山即不是。雖然直饒你覷得聽得說得鑒得已落第二頭了也。復云參。

除夜小參。僧問：昨日萬山松。今朝千嶺雪。一色本同真。俄爾成差別。如何不是差別法。師云。當爐不避火。僧云。古人烹露地牛與眾分歲。今日磬山以何分歲。師云。舉意便知。有僧禮拜云。恁麼則謝恩無盡。師便喝。僧拂袖歸眾。又僧問。燈燈續燄。祖祖聯芳。濟上一宗至今猶在。未審阿誰分中事。師高聲云。道甚麼？僧便喝，師便打，僧又喝，師亦喝。僧禮拜歸眾。師乃云。老漢居山三十年。未曾輕舉到人間。只因諸子尋蹤跡。不肯糢糊放過關。大眾。今夜大盡佛法無剩祖印。全提要行正令。若向壁立萬仞處。腦後一槌。百尺竿頭時。腳跟下鏟。適纔二上座。不顧危亡得失抑揚酬唱。諸人還知麼？若也未知。不可影影逴逴。依依稀稀。多知多見。埋沒自己一段大事。老僧說到這裏。忽記得雲門大師道。盡乾坤大地無有纖毫過患。只為轉物不見一法猶是半提。若到這裏。更須知有全提時節。且道那箇是全提時節？不見臨濟大師道。大凡演唱宗乘，一句中須具三玄門。一玄門須具三要。有權有實、有照有用。今時有等杜撰長老，以玄為權，以要為實定言前為照後為用。咄！你還曾夢見我臨濟大師汗臭氣麼？他明明向你道，有時先照後用，有時先用後照，有時照用同時，有時照用不同時，先照後用有人在，先用後照有法在。照用同時驅耕夫之牛、奪饑人之食，敲骨打髓痛下針錐。照用不同時，有問有答，立主立賓，合水和泥，應機接物。若是過量人，向未舉時撩起便行，猶較些子。所以汾陽老人云：三玄三要事難分，得意忘言道易親。一句明明該萬象，重陽九日菊花新。此頌正治這般病。所謂醍醐上味為世所珍。遇此等人翻成毒藥。諸人還知落處麼？若知落處，便知磬山落處。若知磬山落處，便知古人落處。若識得古人落處，便知杜撰錯處。老僧今晚有箇頌子。白拈手段在當場，不是英靈孰敢當？裂石崩崖休側耳，奔雷掣電豈容商？小根魔子何堪諭？無智狂徒益轉茫。今日老人親說破，從教千古不磨揚。喝一喝。且道依時及節一句又作麼生道。良久云。殘燈小案臘方盡。爆竹一聲春已回。卓拄杖云。珍重！

歲旦示眾。林皋問：玉綻梅花分幾樹，和風陣陣送香來。新年頭佛法即不問。如何是三寶堂前祝聖底句。師云。天長地久。進云。恁麼則垂衣王化裏。打鼓樂昇平。師云。誰是知音者。進云。官不容針。私通車馬時如何。師云。試道看。進云。白毫宛轉交光相。青髻盤螺滿月輝。如何是佛。師以拂子打圓相。進云。玉軸未分三獸別。金函纔展大車歸。如何是法。師據座而坐。進云。七尺單前知默坐。一瓢方外任閒遊。如何是僧。師云。且過一邊著。進云。三寶已蒙師指示。宗乘的旨是何宣。師以腳踢云。一腳踢過。進云。旃檀林內曾遊戲。踏轉崑崙作象騎。如何是向上為人句。師云。日月齊明。進云。歸猿攀得枝頭月。去鳥衝開石上雲。師云。少賣弄。僧禮拜歸眾。師祝云。皇圖永固。帝道遐昌。佛日增輝。法輪常轉。作麼生是轉法輪底句。適纔這些問答。你道。還報得皇恩佛恩也無。知麼。喝一喝。不見臨濟大師道。我有時奪人不奪境。有時奪境不奪人。有時人境俱奪。有時人境俱不奪。且道。老僧這一喝是奪人耶。奪境耶。是人境俱奪耶。人境俱不奪耶。若道奪人。人人鼻孔撩天。若道奪境物。物融通亨泰。若道人境俱奪。爭奈滿面春風。若道人境俱不奪。老僧且拈向一邊。如何是奪人奪人則不問。如何是奪境。奪境則不問。如何是人境俱奪。人境俱奪則不問。且道人境不奪一句作麼生道。良久以拂子作書勢云。歲朝把筆百事大吉。以拂子拋向後。便出法堂。

示眾。舉泰首座到洞山，值吃果子，洞山云：有一物，上拄天，下拄地，黑律漆，常在動用中，動用中收不得，未審過在什麼處？泰云：過在動用中。洞山令人掇退果桌，佛果圓悟云：天下衲僧盡道泰首座箭鋒不相拄，所以遭洞山貶剝。後來溈山真如道：此果子莫道泰首座不得喫，三世諸佛也不敢正眼覷著，宗師家正令當行，十方坐斷，有定乾坤句，辨龍蛇眼，不妨難趁。當時若是英靈衲子，解捋虎鬚，待他道過在什麼處？便拈起果子云：和尚畢竟喚作甚麼？待他擬議，劈面便擲。師云：二大老！一人雖扶弱，且未得果子喫在；一人雖太甚，而有過人之志，亦未得果子喫磬。山則不然，待洞山道：過在什麼處？但云：有過無過，且置隨聲拈起云：和尚先得了也便喫。可不有意氣時添意氣，不風流處也風流。

示眾。舉琅琊和尚問舉和尚：近離甚處？舉云：兩浙船來。陸來云：船來船在什麼處？云：步下不涉程途一句作麼生道？舉以坐具摵一摵云：杜撰長老，如麻似粟。便拂袖而出。瑯琊問侍者：此是甚麼人？云：舉上座。琅琊遂親下旦過，堂問：莫是舉上座麼？莫怪適來相觸忤。舉便喝。復問：長老何時到汾陽？琊云：某時到。舉云：我在浙江早聞你名，元來見解只如此，何得名播寰宇？琅琊遂作禮云：慧覺罪過。師云：大眾儿看古今公案，先須得句而後知義，義句昭然，意趣深解。若脫略言句，其義不全，得失難辨其間擒縱殺活，抑揚收放，何從而得之也？老僧閱古尊宿集舉和尚錄中刪去以坐具摵一摵，慧覺罪過句，豈非集者自失一隻眼也。且妙喜分明道：賓則始終賓，主則始終主。二大士驀劄相逢，主賓互換，直下發明臨濟心髓。苟非徹證向上巴鼻，具出常情正眼，未免作得失論量。今日眾中莫有為琅琊出氣者麼？眾無語，師遂高聲唱頌云：虎踞龍蟠展大機，當陽著著不思議。就中各顯藏鋒句，惹得時人取次疑。

示眾。舉玄沙云：諸方老宿盡道接物利生，或遇三種病人來，作麼生接？患盲者，拈槌豎拂他又不見；患聾者，語言三昧他又不聞；患啞者，教伊說又說不得。且作麼生接？若接此人不得，佛法無靈驗。有僧請益雲門，門云：你禮拜著。僧禮拜起，門以拄杖挃，僧退後。門云：你不是患盲。復喚近前，僧近前。門云：你不是患聾。乃豎起拄杖云：還會麼？僧云：不會。門云：你不是患啞。其僧於此悟去。師拈云：玄沙老人可謂善說，未能善接；雲門大師如此接人，也只接得無三種病底漢果實有三種病人來，又如何接？若到磬，山門下來，也不難。何故？如患盲者來，高聲向他道個瞎。若患聾者來，劈脊便棒；若患啞者來，便以拂子打圓相示之。今日還有三種病底麼？良久，云：如無老僧，今日失利。

示眾。拈拄杖云：老僧有時拈拄杖子。不作拄杖子用。有時拈拄杖子作拄杖子用。老僧有時以拄杖子行遍四天下。擲向壁角落裏。有時老僧丟下拄杖子。獨自打頓去也。諸人這裏見得。便乃會得。我臨濟大師。底賓中主主中賓。賓中賓主中主。雖然切不得動著。動著一字打你頭破腦裂。莫言不道。卓拄杖便歸方丈。

望日示眾。師云：剛纔過初一，又是月半了也，諸人作麼生會？若也會得，出來與老僧通箇消息。眾無語。師逐出堂，左右顧云：天晴日頭出。

示眾。垂鉤四海，只釣獰龍，獨步大方，為尋知己。賓中有主，豈肯倚戶？傍門主中有賓，不用撒沙撒土。賓主互換，縱奪交馳，各各有坐斷之機，著著有出身之路。誰是恁麼人？行恁麼事？大眾看。舉慈明和尚見泉大道來，乃云：片雲橫谷口，道人何處來？泉左右顧視云：夜來何處火，燒出古人墳？明云：未在，更道。泉作虎聲，明以坐具一摵，泉接住，推明向禪床，明卻作虎聲，泉大笑云：我見七十餘員善知識，今日始遇作家。師云：你看他二大老驀劄相逢，正所謂獅子遊行，象王踞地，全機出沒，大用現前。諸人還識得麼？若也識得，不假如之若何，便請單刀直入。其或未然，盲龜跛鱉豈堪克紹？老僧更有箇頌子，諸人聽取二虎爭。雄猛作威爪牙全露震崔嵬同音哮，吼驚群獸，千古傳聞似怒雷休眨眼電光。回濟下兒孫烜赫兮，不是等閒相共語，漫將狐兔亂真規。

示眾。舉巴陵云：祖師道：不是風動，不是旛動。既不是風旛，向甚麼處著？有人與祖師作主，出來與巴陵相見。雪竇云：風動旛動。既是風旛，向什麼處著？有人與巴陵作主，出來與雪竇相見。師拈云：雪竇老漢也是依樣畫貓兒，今日有人出來為伊作主，山僧放伊三十棒。

佛誕日示眾，師云：今朝四月八，處處叢林浴悉達，人人盡道報佛恩，惟是磬山心未洽。試問諸人：報恩一句作麼生道？一僧出云：橫按莫邪全正令，太平寰宇斬癡頑。師云：也則道得一半。進云：請和尚全道。師云：一人有慶。兆民賴之。僧禮拜云：謝和尚答話。師云：乾坤著眼看，幾箇知恩者？復舉隨州關子嶺無聞聰禪師。有僧問云：今朝四月八，天下叢林皆慶佛誕，未審如來何處降生？聞於几上畫個圓相，僧無語。笑巖和尚代僧作禮云：盡界普瞻。師云：今日有人問著老僧如來何處降生？則向伊道休瞌睡。復頌云：古佛重興關子嶺，拈花旨趣笑巖酬。磬山今日無思算，兀坐雲深白了頭。

示眾。舉歸宗文禪師上堂云。日往月來大盡小盡生死漸近。大眾總是祖師門下客。須知生死不相關。且道。歸宗與麼說話。還有過也無。良久云。父母不聽不得出家。師云。這老漢前言不應後語。既是祖師門下客。又道箇父母不聽不得出家。且作麼生會。若道歸宗說得是。磬山即不是。又落在歸宗手裏。若道磬山說得是。歸宗即不是。又落在磬山手裏。諸人又如何透過。復云。且作麼生是諸人底父母。試道看。眾無語。師云。老僧與諸人頌出。自家父母自家知。認得分明不是伊。暑往寒來經幾劫。灼然寸步不曾離。了知生死不相關。擬議之間面隔山。若是祖師門下客。橫吹鐵笛汨羅灣。

示眾。師云：今朝四月半，農家秧好看。堪笑懶禪和，一事無可斷。開了兩片皮，只是粥飯罐，道眼不能明，閻羅要打筭。

示眾。舉玄沙禪師一日集眾。將拄杖一時趁下。卻回向侍者道。我今日作得一解。險入地獄如箭射。者曰。喜得和尚再復人身。翠巖芝云。大小玄沙。前不搆村。後不至店。且作麼生道得出身之路。道吾真云。大小芝老只是偏枯。若是道吾即不然。玄沙侍者。一人具一隻眼。雲居舜云。此語眾中舉得爛如泥。且作麼生。曾山僧道。侍者不在言也。玄沙也是荊棘裏求栴檀。東禪觀云。大小玄沙性命。在侍者手裏。師云。觀此四大老批判。有稱強處。有扶弱處。有評論處。有見的處。若有人簡點得出。許他具雙眼圓明。其或未然。切忌作得失論量。若作得失論量。入地獄如箭射。

晚參。師一日驀地入堂一喝，眾駭然無語，師周匝四顧而出。次晚集眾云：老僧昨晚立在萬仞崖頭命如懸絲為接。汝等老僧今晚用婆婆禪，亦要接汝等。復喝一喝云：且道今日這一喝與昨日這一喝是同耶？是異耶？不同耶？不異耶？汝等若會得出眾，向前道來看，老僧為你證據。一僧出，纔禮拜，師劈脊便棒，僧起。師震聲云：速道！速道！僧擬議，師復打，僧退步。師卓拄杖云：瞎漢！乃云：不見臨濟大師道：我有時一喝如金剛王寶劍，有時一喝如踞地師子，有時一喝如探竿影草，有時一喝不作一喝用。師喝一喝云：且道這一喝是金剛王寶劍耶？是踞地師子耶？是探竿影草耶？是一喝不作一喝用聻？若會得，方作得我臨濟門下兒孫；若會不得，切忌亂統以拄杖旋風打散。

示眾。師云：北山人喫飯，南山人種田，不知具何義？蓑笠笑煙巒。風雨共施設，雲月漫相瞻。更有一般奇特事，嘯殺峰頭野老猿。

示眾。舉宗門有四種藏鋒，初曰就理，次曰就事。至於理事俱藏，則曰入就，俱不涉理事，則曰出就。師云：就理就事，理事俱就，則謂之藏可也；理事俱不涉，謂之藏未可也。且道這一藏如何著得語？諸人試道看。眾無語。師自代云：三腳蝦蟆飛上天。復示頌云：氣吞佛祖定乾坤，出就藏鋒斷命根。昨夜泥牛曾哮吼，今朝絕跡到荒村。

示眾。師云：今朝五月五，騎卻艾虎街頭舞，驀然撞著桃符神，打落鍾馗手中小鬼鼓，笑殺傍觀一箇人喫了菖蒲雄，黃燒酒，沿街吐。且道磬山清眾又如何？諸人試道一句看山茨。進云：穿衣喫飯隨時過，嘯月吟風只自知。箬庵進云：寒衣送卻知時節，蛇鬼潛形避莫邪。師云：一箇隨時意，賞一箇諳節言行。老僧亦有一句子，無錢買粽子，剛把貧來訴。

示眾。舉馬祖令人馳書，併醬三甕，送與百丈，丈令排向法堂前，乃上堂。眾纔集，百丈以拄杖指醬甕云：道得即不打破，道不得即打破。眾無語，百丈便打破歸方丈。師云：老僧當時若在眾中，管取大眾沾恩，亦不使百丈失利。待他道：道得即不打破，道不得即打破。但出眾抗聲云：喚典座來，快抬將去。雖然也作死馬醫也老僧更為諸人頌出。堪嗟一眾是疑團，打破從教仔細看。若得磬山當座下，林間貼貼地相安。

朔日，師禮佛。後登法堂，大眾作禮畢。師云：磬山阿裏有兩箇小老虎。昨日老僧被他截住，卻在三家村裏躲過。你們出出入入切須仔細。隨顧左右云。且喜不露爪。牙便歸方丈。

示眾。師云：今時有一等，不識好惡口，稱為臨濟門下兒孫，妄判先宗，以死殺法定，要把冬瓜印子印人，不知我從上臨濟嫡脈作略，奪饑人之食，驅耕夫之牛，何曾有實法繫累人耶？不見廓侍者臨華嚴和尚上堂云：大眾！今日若是臨濟、德山、高亭、大愚、鳥窠、船子兒孫，不用如何若何，便請單刀直入，華嚴與汝證據。廓出眾禮拜，起便喝，嚴亦喝；廓又喝，嚴亦喝。廓禮拜起云：大眾！看這老漢一場敗闕。又喝一喝，拍手歸眾，嚴下座，歸方丈。時風穴作維那，上去問訊，嚴云：維那！汝來也，叵耐守廓。適來把老僧扭捏一上，待集眾打一頓，趁出。穴云：趁他遲了也。自是和尚言過，他是臨濟下兒孫，本分恁麼。嚴方息怒穴下來，舉似廓廓云：你著甚來由勸這漢？我未問前早要棒喫，得我話行，如今不打搭卻我這話也。穴云：雖然如是，已遍天下也。師云：汝等還會得麼？若會得，便知我臨濟兒孫作略；若不會，老僧與諸人頌出。頌云：賓則賓兮主則主，兩陣交鋒貴無住。賓家作主主家賓，卻被傍人冷眼覷。咄咄！咄！臨濟兒孫真箇毒。言中有響破重圍，千古萬古遺相侷。

示眾。舉古人道：幽鳥語如簧，柳垂金線長，煙收山谷靜，風送杏花香。永日瀟然坐，澄心萬慮忘。欲言言不及，林下好商量。師云：既言之不及，又商量箇什麼？若道有商量，古人恁麼道；若道無商量，古人恁麼道，諸人且作麼生？良久，云：薰風自南來，殿角生微涼。

示眾。舉鄧峰永庵主問僧審奇云。汝久不見何所為。師著語云。探竿影草。奇云。近見偉藏主。有箇安樂處。永云。試舉似我。奇因敘其所得。著語云露。永云。汝是偉未是。著語云。明賞暗罰翻。其窠臼奇莫測。歸語。偉著語云。傳言送語漢偉大笑云。汝非永不非也。著語云。面赤不如語。直奇走質于積翠南禪師。南亦大笑。著語云。君子千里同風。永聞作偈云。明暗相參殺活機。大人境界普賢知。同條生不同條死。笑倒庵中老古錐。覺範洪禪師云。觀其語言。想見當時。法喜游戲之逸韻。使永公施於今。則其取詬辱必矣。著語云。範老可謂知言矣。復云。老僧觀諸大老。如播弄摩尼珠。各各見其本色光明透露。爭奈奇公即珠。何能得睹本色耶。老僧已為諸人註破。眾中還有不了者麼。良久云。更聽老僧一頌。偉哉永哉。說是說非。兩口一舌。就高作低積翠重巖走殺伊。笑中何似刃相持。復顧山茨云。你還為這僧代得一轉語麼。茨云。請和尚問。師云。汝久不見何所為。云只向道。菴主那裏瞌睡來。師云。他便掌是如何。云。震聲一喝。師云。喝後如何。云大地平沉。師云。也只道得一半。云和尚又如何。師云。干戈永息。茨禮拜。

一日，因眾議論德山托缽因緣，師乃云：且住！諸人還知趙州當時問南泉：離四句，絕百非，請師道。泉便歸方丈。州云：者老漢尋常口吧吧地，不消一問，諸人若識得南泉歸方丈，便識得德山低頭處。復喝云：諸人會則便會，傍家走甚麼？瞎漢！一時以拄杖趁散。

示眾。舉雲門大師纔上堂，云：雪上加霜。便下座。師云：你看這老漢通身是口，只是不識身子，藏在什麼處？諸人下一轉語，與雲門老人相見麼？良久。頌云：韶陽領眾不辭勞，金屑明明著眼稍。到得文場擬題目，手中失卻筆頭刀。

中秋月下示眾，師云：諸方叢叢簇簇，這裏清清淡淡，若向清清淡淡中會得，便入叢叢簇簇不妨若向叢叢簇簇處會得，直到清清淡淡始得。只如不清清，不淡淡，不叢叢、不簇簇，又作麼生？良久，云：天上一輪玉，清光何處無？復云：諸行者，人人真心獨朗，比如秋月圓明，迺因雲霧氤氳，不得光明透露。如人根塵相對，便有三六一十八界纏縛，不得自由。何謂三六？一十八界，所謂六根、六塵、六識。如眼、耳、鼻、舌、身、意，謂之六根，色、聲、香、味、觸、法，謂之六塵。既有六根六塵，中間發起六識，所謂眼識、耳識、鼻識、舌識、身識、意識也。眼與色對，便有青、黃、赤白、長短男女等相，而起好惡心光，不能透脫耳與聲對，便有宮商、清濁、音韻言辭而起，好惡心光，不能透脫。鼻與香對，便有薰蕕、穢馥、腥羶等而起好惡心，光不能透脫。舌能嘗味，便有甘肥、鮮美、酸、鹹、甜、淡等而起好惡心光不能透脫。身能覺觸，便有軟、煖、細滑、輕重等而起好惡心光，不能透脫此五根所對，謂之外塵。惟意識分別思慮取捨，謂之內塵。所以內外相應，起惑造業，無暫停息，如蠶作繭，自縛自纏，無有解脫之期。諸行者若要了脫生死，須是自家發起勇猛心，參究勘破。這一十八界本來空空，蕩蕩無有一毫遮障處。如今夜之月，圓滿明徹，若到這田地，纔不徒入空門。雖然，更須知古人道：心月孤圓，光吞萬象，光非照境，境亦非存，光境雙忘，復是何物？諸人又作麼生會？不可虛度光陰，百年易過，歲不久留。努力！努力！

示眾。舉灌谿參末山尼了然禪師，山問：上座今日離何處？谿云：路口。山云：何不蓋卻？谿無語。師代云：當時老僧若作灌谿，但云官塘大道谿時禮拜。問：如何是末山？山云：不露頂。問：如何是末山主？山云：非男女相。谿乃喝云：何不變去？山云：不是神，不是鬼，變箇甚麼？師別云：老僧若作末，山亦與一喝，道箇不是神，不是鬼，變箇甚麼？令人不暢快。谿無語。作園頭三載，師代云：恁麼非男女相聻？如此見得，免復勞矣。雖然如是，可見古人腰包行腳，為此大事，不著人我相一言，透不過，甘自執，務參究，今人能如是乎？然且衲僧氣概則不然，男兒自有沖天志，不向古人行處行。

示眾。師云：古人道：得到寶山須採寶，莫教空去再來難。諸人且道寶山在什麼處？莫是南天台、北五臺耶？莫是東洛伽西峨眉耶？乃至今住磬山，是耶老僧，敢道未是在。諸人作麼生會？良久，云：不見道：乾坤之內，宇宙之間，中有一寶，秘在形山。諸人採寶也未？休教空去，虛度光陰。一僧云：是寶非但和尚獨有人人皆有。師即踏下一步云：這是形山。如何是寶？僧云：用得出便是？師又踏下一步，作聽勢云：汝作麼生用？僧亦退一步，擬進語，師便掌，僧喝，師抗聲云：侍者！將拄杖子來，痛打一頓。僧擬議，師以袖驀面撲，遂歸方丈。

示眾。舉馬大師令智藏持書上徑山，山接書開，見一圓相，於中下一點。國師聞舉，云：欽師猶被馬師惑。雪竇云：徑山被惑且置，若將呈似國師，別作箇甚麼伎倆，免被惑去？有老宿云：當時坐卻便休。亦有道：但與劃破。若與麼，只是不識羞。敢謂天下老師各具金剛眼睛，廣作神通變化，還免得麼？雪竇見處，也要諸人共知，只這馬師當時畫出，早是自惑了也。師云：灼然宗師手段，切須為人解黏去縛，拔楔抽釘。你看！當時雪竇老人恁麼拈提公案，作家宗師，天然有在。今時有等晚輩齷齷齪齪，拈箇圓相出來示人，未免傷鋒犯手。不見雪竇道：若與麼，只是不識羞；而今更不識，羞在亂道圓相。七佛之始既為七佛之始，誰人畫出？又道七佛各有言詮。咄！你還知釋迦老子當時對文殊師利云：你道我四十九年曾說一字來否？蓋為你不達源頭，動著便成窠臼。山僧也是路見不平，要諸人與古人相見，纔識得他漏逗處，不入他圈繢去也。不然，一犬吠虛，千猱啀實，諸人還知麼？玉女已歸霄漢去，獃郎猶坐火爐邊。

極庵居士設齋請示眾問答不錄。師卓拄杖云。於此會得，不涉程途；其或未然，且聽山僧葛藤了也。復云。凡夫謂之有二乘謂之無。菩薩當體即空爾我衲僧家要行便行，要止便止。眾中有道得一句不涉多途者，合受人天供養。不見古人云：供養百千諸佛。不如供養一無心道人。諸人且道無那箇心？無是非心耶？無善惡心耶？無忻上而猒下心耶？無一切心耶？若恁麼會到磬山無吃棒分在今日。雲陽賀居士設齋。要老僧通箇消息。一則與大眾結箇般若緣。二則冀禧二子行金行玉老僧說到這裏又無法可說。且看拄杖子頭上端坐。大悲觀世音說道：應以居士身得度者，即現居士身而為說法。應以童男童女身得度者，即現童男童女身而為說法。且道說什麼法？偈云：雲陽賀氏世植福，從來代代受天祿。今日當齋供佛僧，祈保二子如金玉。大眾珍重！

除夕小參。師云：自從拈得這烏藤，踏遍清涼返故岑，今住磬山十餘載，未曾打著箇中人。有麼？有麼？不見臨濟大師道：我有時先照後用，有時先用後照，有時照用同時，有時照用不同時。師驀地一喝，和聲打一拄杖云：且道這是先照後用耶？是先用後照耶？是照用同時耶？是照用不同時耶？眾無語。師云：且放過一著。大眾！你道如何是箇中人？莫是深山窮谷，雲耕雨，種草衣木食者是麼？莫是千里迢迢，四海參尋，撥草瞻風者是麼？莫是昭昭靈靈，認著見聞覺知，觸著動著者是麼？莫是靜悄悄地，終日蒲團，細念纔生，即便遏捺。者是麼？莫是錦繡叢中，柳巷花街，披一片，掛一片，以瓢乞食者是麼？莫是寶華王座，萬指圍繞嘴，漉漉地，說長道短者是麼？若恁麼摶量，老僧拄杖子未肯點頭在。良久，云：年窮時盡，且與你們商量。古人道：欲識佛性義，當觀時節因緣。時節若至，其理自彰；若喚作時節會，則辜負老僧拄杖子；若不喚作時節會，又埋沒諸人自己。大眾！且道如何是其理自彰底句？卓拄杖云：一聲爆竹度殘年，幾點梅花放春谷。

元旦示眾。師云：古人道：今日新年頭，昨日舊年尾。識得本來人，無憂亦無喜。且道既是本來人，要識得作麼？諸人試道看。眾無語。師自代云：眉橫鼻豎。

示眾。舉趙州行腳時，到一鄉院。經旬日，臨去辭院主，主：云：何往？州云：臺山禮文殊去。主云：某甲有頌相送。頌云：何處青山不道場，遙須策杖禮清涼。雲中縱有金毛現，正眼觀時非吉祥。州乃問：作麼生是正眼？主？無語。師云：可惜好箇頌子，當時院主恰是畫龍底，及至見了真龍現時，舉手無措矣。若是山僧作院主，待老趙州道：作麼生是正眼？便云：你還要第二杓惡水潑麼？瑯琊覺道箇啼得血流無用處，也是扶強不扶弱，諸人試簡點看。

禹門院清明掃塔示眾：遠近歸來拜祖庭，法門大事緊須惺，嚴持戒律心無垢，把本窮玄道易親。休順妄緣趣物外，寧安寂靜樂身貧？但依遺訓能開悟，他日傳燈亦贅名。

四月八日師病起。小參。僧問。當初四月八。降生悉達。未審今日降生箇什麼人。師以拄杖豎起。僧云。世尊說法。寶塔從地湧出。和尚說法。以何為證。師卓拄杖一下。僧云。如何是全提正令。師便喝。僧云。如何是獨振宗風。師展兩足示之。僧云。不問第一第二第三玄。如何是玄要奧旨。師以拄杖橫按呵呵大笑。僧云。古今四月八。是同耶不同耶。師云。提起坐具看。問諸佛不入法界。眾生不出法界。未審釋迦老子從何處降生。師以拄杖點地云。從這裏生。僧云。忽遇雲門大師來時如何。師云。且教站過一邊。僧禮拜。師云。何不再問。僧云。留與第二位。師乃云。病骨羸形氣力衰。奈緣諸子又歸來。強扶竹杖行庭際。指點虛空道眼開。以拄杖指云。這是虛空那裏是道眼。卓拄杖云。這是道眼。那裏是虛空。若人單明虛空。不開道眼。如人有體而無足。若人單明道眼。不悟虛空。如人有足而無體。且問大眾。超出虛空道眼一句作麼生道。所以道。淨法界身本無出沒。大悲願力示現受生。驀舉拄杖云。釋迦老子在山僧拄杖頭上。一手指天。一手指地道。天上天下唯吾獨尊。當時有箇跛足阿師道。我若見一棒打殺料與狗子吃。貴圖天下太平。這裏簡點將來。也是無佛處稱尊。據磬山則不然。將此身心奉塵剎。是則名為報佛恩。遂擲拄杖趣殿禮佛。

休夏小參。師云。古風不墜。全憑衲子扶持。正眼圓明。何勞知識煆煉。山僧卑志。隱跡巖房。豈料諸仁者不遠千里而來。共守寂寥。同甘淡薄。拋卻拄杖。脫落草鞋。放下蒲團。諸緣坐斷。直須盡底掀翻。廓徹本來面目。不見當時馬大師問藥山云。汝在這裏多時。本分事作麼生。山云。皮膚脫落盡。唯有一真實。祖云。子之見處。可謂協于心體。布于四肢。何不將三條篾。束取肚皮。隨處住山去。山云。某甲何人。敢言住山。祖云。未有常行而不住。未有常住而不行。欲益無所益。欲為無所為。宜作舟航。由是住山。師云。大眾。你看古人到這田地。猶不肯自就。須知此事切不得草草。若到得這田地。不妨隨緣去住。若不到這田地。終是倚草附木。有什麼用處。更有一偈。不學諸方料嘴禪。奮然努力究心源。頂門豁達通天眼。方始迴流駕鐵船。雖然如是。這猶是功勳邊事。且道。不涉程途一句作麼生道。卓拄杖云。薰風自南來。殿角生微涼。

示眾。舉僧問佛果和尚：如何是主中賓？果云：闍黎問處帶纖塵。如何是賓中主？果云：山僧不免自道取。如何是主中主？果云：坐斷舌頭無去取。如何是賓中賓？果云：青山之外更愁人。師云：這僧既問主中賓，何故佛果答他道：闍黎問處帶纖塵，此豈不是賓中句也？問：賓中主何故？答他道？山僧不免自道取。此豈不是主中句也？此二轉語，若透得過，便會得主賓互換之機，答在問處，方做得我臨濟門下兒孫，識得佛果老人作略，不同諸家答處，老僧也要大家知。今日拈出，設若有人問老僧：如何是主中賓？信手拈來不是塵。如何是賓中主？撥草瞻風為誰爾？如何是主中主？茅堂獨坐無餘事。如何是賓中賓？走盡千山路不窮。且道與古人是同是別？

端午小參。僧問。時逢端午。百毒皆藏。未審磬山塗毒鼓藏向什麼處。師云。還聞麼。僧云。為甚麼猶有聞而不死者。師便喝。僧云。還有賓主也無。師以拄杖畫一畫云。這裏看。僧云。如何是賓中主。師以柱杖點云。下是誰。僧云。如何是主中賓？師卓拄杖一下。僧云。如何是賓中賓。師云。腳下帶泥深。僧云。如何是主中主。師收拄杖橫按僧云。如何是主賓互換之機。師便打。乃云。當陽顯露未免周遮。覿面提持猶為委曲。適纔這闍黎問四賓主。老僧恁麼答他。諸人還會得麼？若也會得，恁麼也得。不恁麼也得。恁麼不恁麼總得。若也不會，恁麼也不得。不恁麼也不得。恁麼不恁麼總不得。于中還有向直截根源處。道得一句者麼？如無老僧為諸人按箇時節。天行節令五月五他方。已有龍舟舞磬山深處本寂寥。也要乘時撾毒鼓。千妖百怪盡潛藏。放出林間一群虎。雖然未備爪牙兒。已是氣具吞牛勢。萬仞崖頭撒手歸。翻身踏破來時路。還委麼？頂門開道眼。肘後掛神符。

示眾。師云：諸人既為臨濟門下兒孫，當盡臨濟法道。若不盡伊法道，他日不堪為人師範法道者何？祇如四賓主，今時人雖識四賓主句，但不悟看字落處，便儱儱侗侗，打發將去。賓主糢糊而已，老僧又氣衰力弱，不能一一與諸人剖悉。時有僧便問：如何是賓看主？師云：入門須辨取。問：如何是主看賓？師云：不待形言語。問：如何是主看主？師云：兩眼對兩眼。問：如何是賓看賓？師云：二俱是瞎漢。師復云：離卻四賓主，諸人道將一句來看。良久，云：了。復云：老僧今日更與諸人頌出，如何是賓？看主？踏破雲山千萬重，歸來事事已從容。竿頭獨坐垂絲者，孰諳滄波泛莫窮。如何是主看賓？赤條條地顯家風，不是無端霹靂空，殺賊便能騎賊馬，到頭輸卻僧中龍。如何是主看主？以鏡照鏡鏡奚容？面面光含萬象空。識得箇中消息子，不尋枝葉落殘紅。如何是賓看賓？相逢盡是幻中人，影現何曾識得真？分付此時林下客，莫教空帶眼中塵。所以臨濟大師道：山僧所舉，皆是辨魔揀異，知其邪正。師喝一喝，云：珍重！

示眾。舉九峰禪師問僧：近離甚處？僧云：閩中。峰云：遠涉不易。僧云：不難，動步便到。峰云：有不動步者麼？僧云：有。峰云：爭得到此間？僧無對。峰以拄杖趁下。師云：此僧將成九仞之山，難進一簣之土。磬山若作此僧，更踏上一步，云：願和尚萬福，諸人還下得一轉語麼？若下得這轉語，許你明窗下到處安閒；若下不得，動步皆錯，試道看。復示頌云：千里雲山不憚勞，何妨覿面轉途遙？殷勤報與當場者，莫待臨機無下稍。

示眾。舉石門徹禪師，因令初上座領眾來參，徹，問：萬仞峰頭石牛吼，穿雲渡水意如何？初無對。師云：老僧若作初上座，便云：天曉清風拂輕袖，夜來明月上高峰。徹云：山僧住持事大參堂去。師著語云：諾！也！知此事不易。復云：可見此事，相續也大難！徹後令僧下語，或云：久嚮和尚。或云：訪道尋師明的旨，覺了根源顯異機徹云：當時初上座若下得這語，不將他作參學人。師云：不將他作參學人，且道作甚麼人看？若知得他落處，磬山已作學人看如是還與古人同耶？異耶？試道看。

示眾。師云：向上一路。把住牢關。截斷眾流。不通凡聖。祇為誘引初機不無曲垂方便。諸人還知麼。不見當時有僧問臨濟大師。如何是真佛真法真道。乞垂開示。濟云。佛者心清淨是。法者心光明是。道者處處無礙淨光是。三即一皆空而無實有。如真正道人。念念心不間斷。自達磨大師從西土來。只是覓箇不受惑底人。後遇二祖。一言便了。始知從前虛用工夫。山僧今日見處與佛祖不別。若第一句中得。堪與佛祖為師。若第二句中得。堪與人天為師。若第三句中得。自救不了。有僧問。如何是第一句。濟云。三要印開朱點窄。未容擬議主賓分。如何是第二句。濟云。妙解豈容無著問。漚和爭負截流機。如何是第三句。濟云。看取棚頭弄傀儡。牽抽全藉裏頭人。師云。老僧今日不惜口業。與諸人通箇消息。僧問。如何是第一句。師云。描也描不成。畫也畫不就。如何是第二句。師云。無風荷葉動。決定有魚行。如何是第三句。師云。雨打梨花蛺蝶飛。復示頌云。第一句聲前。坐斷閒家具。千聖從茲道。眼開。箇裏難容殺活智。第二句。言下分明須薦取。人天一路未為奇。光爍乾坤孰不懼。第三句。回頭轉腦尤鈍滯。風塵狼藉不知歸。止啼黃葉空教費。到這裏諸人還薦得麼。若薦得。更須知。慈明老人云。第一句薦得。和泥合水。第二句薦得。無繩自縛。第三句薦得。四稜著地。又作麼生會。若會得。許你與佛祖為師。若未會切須仔細。莫學今時不識好惡。錯下名言。埋沒先聖。珍重珍重。

解夏小參。師云：秋風飄飄秋葉蕭蕭。涼颼颼地客路迢迢。一條楖栗杖。散漫以逍遙。只與麼去。又是隨群逐隊。不與麼去。切忌枯守寒巖。正當恁麼時。如何通消息。拈拄杖云。結也從這裏結山河大地。情與無情一時結解也。從這裏解森羅萬象。人與非人一時解不結。不解一句。又如何道。卓拄杖云。幾年獨立千峰頂。劃破飛雲不放高。以拄杖一時趁散。

天隱和尚語錄卷四(終)

天隱和尚語錄卷五

嗣法門人通問等編

荊溪磬山語錄之三

臘八日示眾。僧問。六年霜雪經多少。夜半明星眼豁開。睹明星事則不問。釋迦老子向甚麼處安身立命。師云。腳跟下看。進云。恁麼則萬古宗猷。全賴今日。師拈拄杖云。倚天長劍逼人寒。進云。祗樹生香草。曇花匝地開也。師以拄杖畫一畫云。截斷葛藤。進云。還有知恩報恩一句。請師道。師云。闍黎也須道一半。進云。大眾證明。學人禮拜便禮拜。師乃云。把住也乾坤失色。放行也草木生輝。山僧今日也不把住。也不放行。作麼生商量。還有知音者麼。良久云。今日瞿曇成道。諸方老禿譚玄。惹動群情意地。塞卻當人性天。惟獨磬山白眼。又被諸子綿纏。到這裏。阿呵呵。說箇甚麼法要。終不道一挐三。只有箇蠻頌子。與諸人通箇消息。六載雪山清修練。卻鍛身心如死灰。縱然拶得明星現。也是重添眼上眉。黃面老子。今日被山僧鈍置一上。諸人證明。還有不甘者麼。出來道箇出格底句看。一僧出。纔禮拜。師劈脊便棒。僧無語。師云。谷深連夜雪。壓折幾株松。

示眾。師云：大眾！大凡看古人公案，不得造次，須是腳踏實地，見得古人落處，然後著著，自有出身之路。不見當年報恩華和尚為佛智雪堂舉哀，上堂，舉大覺和尚順世，謂眾云：我有一隻箭子要付與人。時有僧出云：請和尚箭。覺云：汝喚什麼作箭？僧便喝，覺打數棒。歸方丈次，喚其僧來，問：汝適來會麼？僧云：不會。又打數棒。擲下拄杖云：已後遇明眼人，分明舉似。報恩和尚云：大覺平生用一隻箭子穿卻天下衲僧鼻孔，因甚到遮僧面前折卻？眾中莫有為大覺雪屈底出來與報恩相見。有麼？如無育王師伯、薦福師叔，亦未免喫報恩手中痛棒。何故？有功者賞。師云：大覺報恩二大老，一箇鼻頭兩孔出氣，正所謂殺人刀、活人劍，上古風規，諸人切忌向此僧邊覓。若也會得，當堂拈出，老僧即與你拄杖子；若也不會，且向蒲團上搜索一回始得。卓拄杖云：不是藍田射石虎，如何識得李將軍？

立春示眾。師云。臘盡剎那際。春光潑面來。道人行履處。不逐四時推。驀豎起拄杖云。你向未舉已前薦得。猶是不堪。更若末後承當。自救不了。所以道。戢玄機於未兆。釋迦彌勒。攢眉藏冥。運於即化。臨濟德山卻步到遮裏。拶得冷湫湫不別。今時驀地裏開展。浩浩然不離劫外。既然如是。且道和光同塵一句作麼生道。卓拄杖云。洞門老樹梅先放。惹得遊人雜沓來。

示眾。舉應庵和尚上堂。舉。僧辭歸宗。宗問。向甚麼處去。僧云。諸方學五味禪去。宗云。我遮裏只有一味禪。僧問。如何是一味禪。宗便打。僧云。莫打某甲會也。宗云。你作麼生會。僧擬開口。宗又打。黃檗聞云。馬祖出八十四員善知識。個個屙轆轆地。惟有歸宗較些子。圓悟師翁道。若非黃檗深辨端倪。洎乎勞而無功。應庵老云。二尊宿。只解扶強不能扶弱。若作一味禪。入地獄如箭。其或別有生涯。何異鏤冰作玉。且道。節角在甚麼處。驀拈拄杖卓一卓。喝一喝。師拈云。應庵老漢具大人作略掀翻時人窠窟如虎口裏奪食。著著。自有出身之路。諸人還見麼。雖然若道不是一味禪。埋沒歸宗。若道是一味禪。忽略應庵到這裏。如何識得古人落處。良久云。天共白雲曉。水和明月流。

示眾。師云：今朝是箇臘月半，大事分明須了辦。莫待臨時有屈伸，解脫門開成大患。堂中箇箇老成人，著著拈來要方便。言言見諦剔祖燈，自古傳持吹毛劍。吹毛劍，有何驗？當陽拈出隨人薦。驀擲拄杖云：洎合停囚長智。便出堂。

示眾。舉雲門道。若說菩提涅槃真如解脫。是燒楓香供養你若說佛說祖。是燒黃熟香供養你。若說超佛越祖之譚。是燒餅香供養你。皈依佛法僧下去。應庵云。三百六十骨節。八萬四千毛竅。被雲門一棒打開了也。還有為眾竭力底麼。出來為雲門作主。與歸宗相見。師云。雲門老人將三分真香熏天下衲僧鼻孔。如截虛空。作三節看。不無氣。蓋諸方應庵老人。拈一條白棒。總要穿卻。亦是倚勢欺人。大眾。那裏是他一棒處。若道雲門一棒打開。怎奈伊分作三節判斷。若道三分商量。怎奈應庵一棒穿卻到遮裏。有斷得者出來。與磬山相見。不惟撥開二大老關捩子。亦為諸方雪屈。有麼有麼。良久。喝一喝云。雁飛不到處。人被利名牽。

示眾。舉歸宗和尚道：參學人，切忌錯用心。悟明見性，是錯用心；成佛作祖，是錯用心；看經講教，是錯用心；行住坐臥，語言三昧，是錯用心；喫粥喫飯，屙屎放溺，是錯用心；一動一靜，一往一來，是錯用心；更有一處錯用心，歸宗不敢與諸人說破。何故？一字入公門，九牛拽不出。師云：歸宗和尚慣用抽釘拔楔之鉗錘，也是這般人始得。若不如是，洎被瞞過了也。山僧則不然，出家兒須知不錯用心處。參禪見性是不錯，用心處成佛作祖，是不錯用心處，看經解義，是不錯用心處，行住坐臥，語默動靜，是不錯用心處，奔南走北，幹辦常住，是不錯用心處。更有一處不錯用心，我未敢與諸人通箇消息在。何故？一言既出，駟馬難追。你道磬山與歸宗，是同是別？試道看。良久，云：復雨消殘雪，開雲見遠山。

除夕示眾。師云：年年有箇除舊歲。歲歲有箇新年來。新舊不知誰改變。去來無礙莫疑猜。所以道。已去無有去。未去亦無去。離已去未去。去時亦無去。已住無有住。未住亦無住。離已住未住。住時亦無住。巖頭和尚云。大凡唱教。須從無欲中流出三句。祇是理論。咬去咬住。欲去不去。欲住不住。或一向不去。或一向不住。可見古人發言直透一覽大藏。是故釋迦老子云。我四十九年說法。未嘗道著一字。末上梢頭拈優缽羅花。道箇教外別傳。密授心印。也是臨風賣俏。雖然大眾。也須急著眼看。驀豎起拂云。且道。與釋迦老子是同是別。若道是同釋迦。拈花山僧豎拂。若道是異古今不二道。聖凡無兩心。也是缽盂安柄。然汝等若提掇得起。便可丹霄獨步。放曠自如。識得祖祖相傳。心心相印。不見六祖示明上座云。不思善不思惡。正恁麼時。如何是上座本來面目。明便轉身。問云。上來密語密意外。還別有意旨也無。祖云。我今與汝說者。即非密也。汝但返照自己本來面目。密卻在汝躬。深見祖師。無一實法與人。汝等會得。便識得南泉。示趙州平常心。是道不屬知。不屬不知。知是妄想。不知是無記。若達不疑之道。猶如太虛廓然。豈可強是非耶。還委悉麼。若未委悉。急須猛著精采。汗出一回始得。又不見。當時茗溪和尚示眾云。吾有大病。非世所醫。有僧持問曹山。未審是甚麼病。山云。攢簇不得底。僧云。一切眾生還有此病也無。山云有。僧云。既有因什麼不病。山云。眾生若病。即非眾生。僧云。和尚還有此病也無。山云。老僧正覓起處不得。今時人縱拶到遮裏。不是望崖而退。便於此處。躲跟卻成窠臼。若到磬山門下。好與三十痛棒。遮僧又問。一切諸佛還有此病也無。山云有。僧云。既有為什麼不病。山云。為伊惺惺。你看曹山著著有轉身吐氣處。汝等於此透得。可以踏步向前。便識古人。到與不到。纔見得疏山。在溈山會下。聞示眾云。行腳高士。直須向聲色裏睡眠。聲色裏坐臥始得。時疏山出眾問云。如何是不落聲色底句。溈由豎起拂子。疏山云。此是落聲色底句。溈山便歸方丈。遮裏疏山失卻一隻眼。遂不契。乃辭香嚴。嚴云。何不且住。疏云。某甲與和尚無緣。嚴云。有何因緣不契疏山。舉前話。嚴云。某甲有箇語疏云。道什麼。嚴云。言發非聲。色前不物。正是以水投水。似空合空。疏云。元來此中有人。你他日有住處。某甲卻來相見。乃去。溈山至晚問香嚴問聲色底矮。闍黎在什麼處。嚴云。已去也。溈云。向汝道什麼。嚴云。某甲亦曾對他來。溈云。試舉看。嚴云。某對他道。言發非聲。色前不物。溈云。他道甚麼。嚴云。深肯某甲。溈山不覺失笑云。遮矮子。我將謂他有長處。元來秖在這裏。他後設有住處。近山無柴燒。近水無水喫。大眾可見古人勘驗學者。實非細事。切不得草草。後疏山復造大溈安和尚處。聞示眾曰。有句無句如藤倚樹。乃問。忽然樹倒藤枯。句歸何處。溈山放下泥盤。呵呵大笑。噫。溈山老人一笑。直至如今笑不休。何故。今時有等無地頭漢死葛狚逐句下個註腳。自瞎猶可更瞎他人。可不更使溈山笑轉新也。山僧見昔日有箇俗漢。也不曾參禪。也不曾慕道。剛在馬祖庵前過。即石鞏也。問馬祖云。有鹿過否。祖云。汝是什麼人。鞏云。我是獵人。祖云。汝既獵人。善射否。鞏云。善射。祖云。一箭射幾箇。鞏云。一箭射一箇。祖云。汝不善射。鞏云。師善射否。祖云。善射。鞏云。一箭射幾箇。祖云。一箭射一群。看他鉤頭有餌。鞏云。彼此皆是生命。何得射他一群一釣便上。祖云。你恁麼。何不自射。驀頭一劄。石鞏到遮裏。露出本來面目。便云。若教某自射。無下手處。祖抗聲大喚云。遮漢曠劫無明。從此蕩盡。鞏便擲下弓箭。正所謂。牢籠不肯住。呼喚不回頭。千聖絕安排。至今無住所。你看石鞏是箇俗漢子。於馬祖言下。便道無下手處。可不超過曹山了也。乃舉拂云。大眾。已上一隊老漢皆是大宗匠。赤手提持。今夜被山僧拂子穿卻鼻孔。擲向諸人面前。還見麼。若見得便好。孤峰絕頂蟠結草庵。無心出世而譽播寰區。無心濟物。而德洽湖海到遮裏年窮歲盡。且道徹頭徹尾一句作麼生道。喝一喝云。驪龍不臥澄潭水。猛虎還藏深谷林。

旦日示眾，師以拂打一圓相，復拋後云：新年頭上佛法信手拈來豁達，撞著無位真人，打算全無合煞。剛道拾隻達磨皮鞋。放下時元來是憨布袋破衲。一年四季好風光，枝頭春鳥喃喃嘴。又滑聒聒狼藉幾多沒搕[打-丁+(天/韭)]。喝一喝，云：日月明天象，山河壯帝都。

示眾。舉雲門云：你若不相當，且覓箇入頭處，微塵諸佛在你舌頭上，三藏聖教在你腳跟底，不如悟去好。還有人悟得麼？出來對眾道看。師云：雲門老人雖慈悲之故，而有落草之談。山僧若在眾中，便道恁麼則不相當也。何故？不見他將佛法賤使。今日眾中有人出來掀倒禪床，喝散大眾，山僧劈脊便棒。且道是賞伊？是罰伊？

燈節示眾。師云：光前薦得，截斷眾流；照後知歸，踢翻影像。不是依依稀稀零零落落，當得平生。直饒得似澄潭月影，靜夜鐘聲，隨扣擊以無虧，觸波瀾而不散，猶是生死岸頭。事明則普天匝地，明暗則普天匝地暗。要且明不自明，暗不自暗。所以道：當明中有暗，勿以暗相遇。當暗中有明，勿以明相睹。不見當時百丈深撥溈山，便知落處，龍潭吹滅德山忽爾洞然。老僧今晚也不用吹滅也不用深撥。驀豎拂子云：大眾！還見麼？於此見得徹去，人人常光現前，個個壁立萬仞，順逆卷舒，縱橫自在。正與麼時，且道應時及節一句作麼生道？良久，云：巖上雪消春水瀏，庭前玉綻蝶梅香。

示眾。林皋問。雲影到山賓作主。溪聲入海主為賓。賓主歷然。如何施設。師舉如意云。還見麼。進云。敢謂是和尚為人處也無。師云：知則不問。進云。騰騰煙雨裏，春濤送客新。師云。且過一邊。進云。臨濟大師道。我於黃檗先師處喫三頓痛棒，如蒿枝拂相似。為是報恩耶？伸冤耶？師云：你還知麼？進云：和尚在禹門大師處曾喫棒也無？師云：老僧忘卻了也。進云：恁麼則法法盈千。古燈燈焰不晦。便禮拜。師云：聽取。乃云：當臺顯露，觸處洞然。豈容鑿壁偷光，覿面提持，隨方應用，那許顢頇取性？若是作家戰將，不必如之若何。如其臨陣遲疑，未免機前失照。所以道：決行者不顧於後，決戰者不顧於首。登山須到頂，入海須到底。入海不到底，不知滄溟之淵深；登山不到頂，不知宇宙之寬曠。是以古人三登投子，九上洞山，只為端的此事。直得劄劄地打風打雨。浩浩然蓋地。蓋天不見德山老人見人入門便棒；臨濟大師見人入門便喝，從上宗乘，如是作略。山僧雖是他家兒孫，不用遮些茶飯。且道即今當陽直指一句，如何為眾通箇消息？驀豎如意云：看！若將遮箇名如意，昧卻當人底本來。

示眾。舉僧問雲門：佛法如水中月，是否？門云：清波無透路。僧云：和尚從何得？門云：再問復何來？僧云：便與麼去時如何？門云：重疊關山路。師云：雲門老人此三轉語，內有函蓋乾坤句，有截斷眾流句，有隨波逐浪句。山僧今日一一點破，可惜當時遮僧水中捉月。若人透得，許伊親見雲門；若不如是，佛法猶未夢見在。參。

中秋日，謝新舊頭首執事示眾。師云。宗風不墜，全憑作者提撕。法道流行，須藉賢能酬唱。表帥得人紀綱斯立。視虛空遍界為一室攝。情與無情為同參。到遮裏法法全彰。心心無間。事理圓融，權實並用。退之者安閒修證；進之者，勇猛嚴持。不進不退一句且作麼生道？喝一喝云：秋月長夜涼，山桂滿庭香。好箇真消息，從君漫度量。

示眾。舉僧問風穴：古曲無音韻，如何和得齊？穴云：木雞啼子夜，芻狗吠天明。妙喜云：這黃面浙子恁麼答話，也做他臨濟兒孫未得在。今日或有人問徑山：古曲無音韻，如何和得齊？只向他道：木雞啼子夜，芻狗吠天明。師云：妙喜老人直饒恁麼答，亦未作得風穴兒孫。磬山則不然。有人問：古曲無音韻，如何和得齊？但與他道：天明芻狗吠，子夜木雞啼。

示眾。師拈拄杖云：今朝十月一，秋光漸漸歇，報道冬令嚴，籬頭吹觱篥。邪說混世間，拄杖一條直。阿呵呵！且道笑箇甚麼？笑他偷心人，不得祖師訣。驀擲拄杖，下座。

示眾。舉雲門云：盡十方世界乾坤大地天下老和尚。以拄杖畫一畫云。百雜碎。師云。雲門和尚只解放不解收。山僧今日拄杖子在手。亦道盡十方世界云云。以杖卓一下云。總在遮裏。雪竇云。遮老漢。是即是。要且無有出身之路。如今拄杖在雪竇手裏。復橫按云。東西南北甚處得來。師云。雪竇老人但知收不知放。山僧則不然。而今拄杖子在手。卓一下云。要東便東。要西便西。要南便南要北便北。到這裏還有全放全收者麼。喝一喝云。豈容淺見衲僧會。惟許通方作者知。

誕日示眾。師拈拄杖云：老漢今年五十九，諸人要我揚家醜，自從一腳踏地來，不落人前與人後。記得東村陳媽媽，卻道無生生已就。喝一喝，卓拄杖云：且道拄杖子幾時生耶？道得亦三十拄杖；道不得亦三十拄杖。何故？不見道：賞罰要分明。以拄杖畫一畫，云：且置是事。仰勞大眾，起居萬福。

示眾。師拈拄杖云。今朝乃是十月半戶債糧租要打算。十方雲水一無憂。本分應須急早辦。閻羅天子甚分明，出入公私平等判。若還這裏有虧缺。世世管教填不滿。咄！不涉陰陽迥然一句。合作麼生道？良久云：本來無一物。何處惹塵埃。雖然如是。今時有等不識好惡，便謂是偏見也。他時喫鐵棒有日在。莫言不道。驀卓拄杖云。羚羊挂角無蹤跡。更有羚羊在上層。

結制示眾。僧問。十方聚會共學無為。千指駢臻願聞法要。如何是和尚為人句。師云。舉目皆是。進云。恁麼則普天匝地從人薦。滯義承言空自迷。師云。也許闍黎。啟請。進云。昔石屋云。福源今日結制不得。不為諸人議定。第一從朝至暮。舉足動步。不許踏著常住地。第二十二時中。不許諸人鼻孔裏出氣。此間結制又作麼生。師云。汝為我判斷了也。僧禮拜。師乃云。磬山不蓄一文錢。要與諸方共結緣。終日秖餐無米飯。定教打徹祖師關。且道。如何是祖師關劄。適纔二三僧問話。各各有箇落處。諸人還知麼。若知則門門有路。若未知直饒當堂顯露。猶落第二門頭。驀劄知歸。未是本分一著。擬之則差。強之則隔。近之則遠。向之則背。且道。不向不背不近不遠。不強不隔。不擬不差一句。又作麼生道。所以聲前一句。千聖不傳。學者勞形如猿捉影。這裏透得。何須立期立限。畫地為牢遮裏。未透且高。挂缽囊向七尺單前。豎起脊梁坐斷眾流。一念不生前後際斷。直至威音那畔更那畔。慢慢甦醒轉來。攪長河為酥酪。變大地作黃金。亦不為分外事。要須到遮田地始得。若未到遮田地。將古人言句妄生穿鑿。道遮是甚麼句。那是甚麼句。饒你穿鑿到彌勒下生。也只是個恁麼。不見巖頭老人云。若有一法繫綴人土亦難消。況信心檀越脂膏耶。諸人既信向老僧。特入深山。扣己所參切須仔細。古人云。塵勞迥脫事非常。緊把繩頭做一場。不是一翻寒徹骨。怎得梅花撲鼻香。擲下拂子云。珍重。

黃介子薦考請小參。師云：靈源湛若，覺體自如。迥脫根塵，高超物表。迷之者永劫輪迥，悟之者當時闃寂。澄江居士黃介子為先考彙所元。公九月二十八日捐館。至今六七，饑不思食，睡不安枕，晝夜忘疲，哀痛無已。浼友作書，特託棲禪。入山人天眾前，燒香設供。乞山僧舉揚般若，薦拔先靈。若論此事，向居士未舉念處。山僧未啟口時。大解脫了也。其或遲疑，不妨起模畫樣。以拂子打圓相○。召大眾云。看遮裏會得圓明了知無欠無餘。不見道：身從無相中受生，猶如幻出諸形象。幻人心識本來無，罪福皆空無所住。既無所住，亦無所去。既無所去，寧有來耶？無去無來無住故湛然常寂。心境一如。不被三世之所拘如是。且道彙所居士即今安身立命在甚麼處？識得他安身立命，便識得自己安身立命處。識得自己安身立命，便識得諸佛諸祖安身立命處。識得諸佛諸祖安身立命，便識得一切蠢動含靈安身立命處。到此便知佛與眾生平等煩惱與菩提平等，生死與涅槃平等，西方與東土平等。近亦得，遠亦得，動亦得，靜亦得，生亦得，死亦得，來亦得去，亦得得無所得。無去無來，無生無滅、無動無靜，無遠無近。恁麼則即今追薦一句作麼生道。驀拍香几云。彈指頓超華藏界。剎那擊碎涅槃城。下座。

示眾。師云：大眾都下埠。老僧獨看庫。雖無一物中。也須要保護。露柱與燈籠。笑他閒底苦。苦苦苦口說甚分明。心裏至妄鹵。堆堆守箇閒驢年成佛祖。眾中有個孟八郎漢出來道。大小磬山動靜裏。見人放你三十棒。且道是賞伊是罰伊。驀擲下拄杖。

冬至示眾。僧問。暑往寒來即不問。冬至陽生事若何。師云。形興未質。進云。正當恁麼時如何。師云。腳下看取。又僧問。萬法歸一萬法則不問。如何是一。師拈拄杖云。你還識這箇麼。云不識。師云。誰道不識。進云。未審一歸何處。師卓拄杖一下。僧擬議。師便打。乃復卓杖云。陽消則陰至。陰極則陽生。陰陽未判時。試問誰作主。今見書雲日。物物轉機爾。惟有這些兒。無動無靜旨。遮裏若委悉。得生陰也在遮裏生陽也在遮裏。生天也在遮裏。生地也在遮裏。生人也在遮裏。生物也在遮裏。上。則有君。下則有臣。尊則有父。卑則有子。內則有理。外則有事到遮裏。理無事外之理。事無理外之事。事理圓融權實並用。恁麼即今應時及節一句作麼生道。擲拄杖云。識得一陽纔動處。森羅萬象掌中看。

檀越請小參。師云。妙性圓明離諸名相。本來無有世界眾生。因妄有生。因生有滅。生滅名妄滅妄名真。真既不立其妄本空。不意釋迦老子到遮箇田地。而今現前大眾。若僧若俗若男若女。若老若少若高若下。還能離諸名相。得達妙性圓明否。只因各守其名各執其相。故不得見本來面目。山僧今日與你諸人通箇消息高著眼看。以拂子打圓相云。遮裏薦得也無僧。也無俗。也無男。也無女也無老。也無少也無高。也無下轉愚癡。為般若易。短壽為長年。恁麼時山還是山水還是水僧。還是僧俗。還是俗男。還是男女。還是女老。還是老少。還是少高。還是高下。還是下不得動著一絲毫動著。則與你三十拄杖。委悉麼。不見道。具足凡夫法。凡夫不知。具足聖人法。聖人不會。聖人若會即同凡夫。凡夫若知即是聖人。左右顧視云。還知麼。聖賢俱是凡夫做。祇恐凡夫心不堅。驀擲拂子。

示眾。師云：四十年來端為禪，半肩風月只隨緣。尋常簡點無欺處，纔向煙波擲釣竿。以拄杖作釣勢云：不惜性命者，上來吞餌。僧問信施營齋法王陞座財法二施兼周，未審無事衲僧，憑何報德？師橫呈拄杖。進云：與麼一粒一莖布雲水，缽中咸成菩提種草。或語或默，與寶華座下胥為大道標模。師云：禮拜著。進云：古人道：大家相聚喫莖虀，喚作一莖虀，入地獄如箭，又道喫粥了也。洗缽盂去，雖總殘羹剩飯。試問是別是同？師云：你還待第二杓惡水麼？進云：不明先聖門中事，逐隊饔飧實可危。師云：放你三十棒。僧禮拜。師乃云：道本無方，因方故迷；心本無住，因住故執。執之則觸途成滯；迷之則背覺合塵。念念攀緣，矻矻造業。故經云：一切眾生皆由不知當住真心，性淨明體，用諸妄想，此想不真，故有輪轉。若能一念迴光返照，直下見得廣大心體，無有邊涯際畔，則不被生滅妄緣之所流轉也。於是一念清淨，一念清淨故，則一身清淨；一身清淨故，則一世界清淨；一世界清淨故，則無量無邊世界清淨。諸人還到遮田地麼？若未到遮田地，切不可以無明為佛性，將煩惱作菩提，日用現行，更須仔細。不見當時龐居士云：難！難！難！十擔油麻樹上攤。龐婆出來道：易！易易！百草頭上祖師意，靈照女又道：也不難，也不易。饑來喫飯，困來睡據。山僧見處，此三老有一人行到說不到，有一人說到行不到，有一人行到說亦到。若人簡點得出，許你一生參學事畢。正與麼時一句又作麼生？道？當陽直截能開悟，萬別千差總一般。

示眾。師云：今朝臘月一。玉峰打供給。試問兩堂僧。報德作麼說。有性燥者。出來對眾道看。僧問。同門出入。玷辱宗風。別路資生難謾作者。今日玉峰法叔臨筵。且禹門得力句。如何舉似。師豎起拂子。進云。三級浪高龍臥穩。九天雲淨鶴飛遙。師云。武陵溪水向西流。進云。恁麼則大眾咸忻也。師云。闍黎道箇末後句看。進云。不是久參。洎合打失鼻孔。便禮拜。師云。缺卻半邊也。乃云。祖師巴鼻。迥迥撩天。獅子爪牙獰獰踞地。得之者群魔喪膽。用之者百獸腦裂。且道。誰是其人。不見我。臨濟大師道。有時一喝如金剛王寶劍。有時一喝如踞地獅子。有時一喝如探竿影草。有時一喝不作一喝用。驀喝一喝云。且道。遮一喝是金剛王寶劍耶。是踞地獅子耶。是探竿影草耶。是一喝不作一喝用耶。若道是金剛王寶劍。如何是踞地獅子。若道是踞地獅子。如何是探竿影草。若道是探竿影草。如何是一喝不作一喝用。遮裏識得堪作濟下兒孫。遮裏未識得。切莫胡喝亂喝。直饒你喝得虛空落地猶未在。且將我遮一喝。入於四喝之中。不見有一喝之相。亦將四喝入我一喝之內。不見有四喝之名。到遮裏你還分得。那一句是賓。那一句是主。不見谷隱老人云。一喝分賓主。照用一時行。會得箇中意。日午打三更。你還知麼。不是祖師親嫡印。直饒動地野干鳴。復舉。龍牙道。雲居師兄得第二句。我得第一句。師云。大小龍牙得便宜處失便宜。山僧則不然。我玉峰師弟得第一句。我得第二句。且道。與古人是同是別。諸人會得。許你具一隻眼。若無。山僧自道去也。驀擲拂子云。南山起雲。北山下雨。

臘八日示眾。師拈拄杖云。握毘盧印撥向上機。赤手全提通身擔荷。且道。誰是其人。還有知恩報恩者。出眾相見。僧問。釋迦老子今日成道。乃云。一切眾生皆具如來智慧德相。但以妄想執著而不證得。如何是妄想。師云。立人立我。進云。如何是智慧德相。師云。忘我忘人。進云。恁麼則無明實性即佛性。幻化空身即法身。釋迦老子又云。而不證得。不證箇甚麼。師云。不是德相麼。僧禮拜云。若非今日親承示。洎乎話作兩橛。師云。一面底道將一句來看。進云。也是臘月裏蓮花。師以拄杖畫一畫云。更有問話者麼。乃云。既釋迦今日打失鼻孔。諸人還知他落處麼。若也知得他落處。便好向今事門頭接物利生。如或未知。且向七尺單前。研窮至理。適纔僧問世尊。今日成道。歎云。奇哉。一切眾生皆具如來智慧德相。但以妄想執著而不證得。妄想老僧道破了也。殊不知。世尊百劫千生已曾證得。今日是開權顯實。化利群迷。道箇立人立我忘我忘人。恁麼也不得。不恁麼也不得。不見石霜云。休去歇去。一念萬年去。寒灰枯木去。古廟香爐去。一條白練去。冷湫湫地去。雲峰又道。不休不歇去。業識茫茫去。七顛八倒去。十字街頭鬧浩浩。地坐臥去。三家村裏盈衢塞路。荊棘裏遊戲去。刀山劍樹劈腹剜心。鑊湯爐炭皮穿骨爛去。如此舉唱。大似三歲孩兒輥繡毬。你看二大老各資一路。山僧則不然。今日將三條篾纜緊緊縛。卻擲在無底坑裏。也不許休去歇去也不許不休。去不歇去。動著則三十棒。有箇旁不甘者。出來道。磬山老漢有甚長處。喝一喝云。丈夫自有沖天志。不向古人行處行。

示眾。師豎起拳召大眾云：捏聚也。由遮箇舒手云。放開也。由遮箇若遮裏。識得根源。管保歸家穩坐。還有遞相證據者麼。良久云。如無山僧為你們打葛藤去也。風雨蕭騷塞汝耳根。落葉交加塞汝眼根。香臭藂雜塞汝鼻根。冷熱甘甜塞汝舌根。衣綿溫冷塞汝身根。顛倒妄想塞汝意根。古人恁麼道。山僧則不然。風雨蕭騷開汝耳根。落葉交加開汝眼根。香臭藂雜開汝鼻根。冷熱甘甜開汝舌根。衣綿溫冷開汝身根。顛倒妄想開汝意根。遮裏若透得。通身受用了無障礙。其或未然。真是平地骨堆。更聽取一偈。根塵識得原初體。縛脫何曾兩樣來。遮裏不隨聲色轉。無勞動步出三災。參。

檀越請示眾。師云：霜風夜夜吹人老，此事誰能端的來？不是一番親證得，如何脫得暑寒推？還有不涉陰陽地者，出眾道看。良久云。如無。山僧再與你們打葛藤去也。諸佛與一切眾生。惟是一心。更無別法。此心非大非小，非長非短，無垢無淨，不生不滅。猶如虛空不可測度。超過一切限量名言，蹤跡對治。當體便是，動念即乖。既乖此心，便有十法界之分。何謂十法界諸佛、菩薩、緣覺、聲聞。此四聖之法界也。天人、阿修羅、餓鬼、畜生、地獄。此六凡之法界也。諸佛法界者。從四無量心，萬德莊嚴之所成也。菩薩法界者。識得當體即空，修六度萬行之所成也。緣覺法界者。以十二因緣為本行之所成也。聲聞法界者。轉四諦法，離苦集滅道之所成也。天道法界者。精修十善之所感也。人道法界者。嚴持五戒之所感也。阿修羅法界者。鬥爭堅固，瞋恚之所報也。餓鬼法界者。慳貪鄙吝之所報也。畜生法界者。癡心橫想之所報也。地獄法界者。十習六交之所報也。這裏一念迴光，直下見得。本來便能超凡入聖，透出法界之量。諸人既入深山，各須努力，究取一回，以悟無生。不見龐居士將家財悉沉。湘江道有男不婚，有女不嫁。大家團圞頭共說無生話。一日，又謂靈照女曰：明明百草頭，明明祖師意。汝作麼生會？照曰：這老漢頭白齒黃，猶作這個見解。士云：汝又作麼生？照云：明明百草頭，明明祖師意。師驀豎起拂子云：山僧今日亦有一問：這是百草頭，這是祖師意。若道是祖師意，如何是百草頭？若道是百草頭，如何是祖師意？諸人會得，對眾通箇消息。如若不會，卻被山僧拂子穿卻鼻孔了也。擲下拂子云：你作麼生打脫去。參。

除夕示眾。師拈拄杖云：巖石積經霜迸裂。庭梅疊壓雪凋。殘人生百歲。終何用此道。誰能著眼看。莫有箇念茲在茲者。出來道看。僧問。年窮臘盡事如何。師指爐云。一炷清香遍十方。僧禮拜。師乃云。適來這僧問箇年窮臘盡。且道如何是遷即不遷之義。今年除歲也恁麼。舊年除歲也恁麼。明年除歲也恁麼。直饒你除到眼光落地。四大分張。也只是恁麼。終無了期。將何以敵生死？老僧四十年來，參之究之。研之窮之。猶是恁麼。大眾又作麼生？此事要實悟實證實行實踐始得。到這裏拄杖子[跳-兆+孛]跳出來道。今夜是什麼時節？說這些牽牽蔓蔓話。不見道：有物先天地。無形本寂寥。能為萬象主。不逐四時凋。驀喝一喝云。也是牽蔓說話。且直截一句。如何道？大眾各各歸堂喫茶去。和聲擲下拄杖。

旦日示眾師云：好箇新正日，雨打千山濕。人人有生緣，這裏無間歇。傾湫倒嶽鎮常靜，一念萬年終不回。左右顧視召大眾云。伏惟珍重！

示眾。師拈拄杖云。白日以消千嶂雪。清風吹散一天雲。道人活計隨時用。信手拈來不是塵。有知音者。出來遞相酬唱。僧問。雪覆千山則不問。孤峰不白事如何。師云。直上看。進云。雲開碧岫千林曉。日照晴沙萬壑明。師便喝。進云。恁麼則瓦解冰消去也。師云。為什麼如此。進云。太虛問一色。親見普賢。王便禮拜。師云。且去。乃云。昨夜三更時。分文殊普賢二大士。口喃喃地道助揚法化。及至天明都走。向無生國裏剛剛。剩得一條楖栗拄杖。橫拈倒用都合其宜。一觸觸著帝釋鼻孔。東海鯉魚打一棒。雨似傾盆。或云。遮是雲門扇子。不是德山拄杖。若道是雲門扇子。又是德山拄杖。若道是德山拄杖。又是雲門扇子。即今在山僧手裏。驀卓一下云。諸人還定奪得出麼。若定奪得出。也有權也有實。也有照也有用。殺活縱奪總在遮裏。且得力一句又如何道。復卓一下云。懸崖路絕承渠力。斷橋溝缺賴伊扶。

檀越請示眾。師云：大道寥寥像季年，不拘朝市與林間，但能一念迴光照，報德酬恩總現前。顧左右云：且道誰是知恩者？到菩提場，斷煩惱路，開智慧門，坐無生國，未為好手。何故？日用無回互，當機有卷舒？驀豎起拄杖云：大眾！急著眼看。卓一下，云：天得之以覆育，地得之以生成，君王得之，恩被萬物，群臣得之，報國祐民。且道衲僧家得之又如何施設？林玹驀掀倒香案云：截斷天下人舌頭。便出堂。師擲下拄杖，擎兩手，作修羅勢；振威一喝，便下座，兩旁顧視，一眾失色。師復轉身，召云：大眾！便歸方丈。玹隨後禮拜云：適來觸怒和尚。師云：好與三十拄杖。隨聲拈棒，玹逆上掌云：即今便打，說甚好與？師亦打玹，約住拄杖，師注視玹，即聳拄杖云：須還遮老漢始得。師擲下拄杖，大眾作禮。

眾請小參。僧問：如何是不通涓滴底句？師云：漫天漫地。乃云：當臺顯露，誘引初機，覿面提持，猶為晚進。箇中無向背，此際絕淆訛，不可以智知，不可以識識。驀豎起拂子云：恁麼恁麼會得豎窮三際。放下拂子云：不恁麼不恁麼會得，橫遍十方。復豎起拂子云：恁麼不恁麼會得，輝騰日月。放下拂子云：不恁麼。恁麼會得，超越古今。若向坦坦平平處入，須是兀兀突突處全彰。若向兀兀突突處入，須是坦坦平平處放下。若不如斯，饒你喝似雷轟棒如雨點，掀翻四大海，趯倒五須彌，未是衲僧本分事。且道如何是衲僧本分事？一念頓超塵劫外，千峰齊立下風吹。

薦亡請小參。師以拂子打圓相云：靈光獨耀，照破罪性之本；空智鑑常，明見徹因果之報。實因果報實，故須懺累劫之愆尤；罪性本空，故以證無生之實際；逍遙於三界之中，放曠於六塵之外。不見有一法可生，不見有一法可滅。生滅既滅，寂滅現前。正恁麼時，儲茂士向何處安身立命？驀豎起拂子云：莫不在拂子頭上得大解脫。且道轉身一句又作麼生？打一拂子云：一拂打開生死路，翻身步步踏金蓮。

解制示眾。師云：木馬正嘶雲影去，泥牛長臥石臺邊，箇中消息誰能解？切忌當機著意猜。還有性燥者麼？僧問：倏忽九旬已度平等，室內安居掩息如灰即不問，隨流得妙事如何？師云：腳腳踏著去。進云：與麼則箇中一物，無歸家罷。問：途頭頭明歷歷，坐斷古毘盧。師云：逢人切莫錯舉。問：古帆未挂時如何？師云：坦坦平平地。進云：挂後如何？師云：波浪滔天。乃云：春色融融，百草頭邊明祖意；春風蕩蕩，一瓢瀟灑樂天涯。不用寒巖，兀兀何消？定水澄澄，直得緊峭草鞋，橫擔楖栗，千峰萬峰，絕蹤絕跡，塵塵獨露，物物全彰，隨緣放曠，應用無虧。所以道：未有常行而不住，未有常住而不行。欲益無所益，欲為無所為。聚則如雲歸谷，散則似月臨溪。不聚不散，一句合作麼生道？良久，云：閒來獨坐當軒下，漫看花枝自短長。

本師幻有大和尚忌日掃塔，師云：這老漢當時不提一箇元字腳，直是教人無可奈何。不肖今日拈一瓣香，不是報德酬恩，亦非雪怨伸屈。顧視左右云：冤有頭，債有主，不是時人無本據。便拈香。

天隱和尚語錄卷五

天隱和尚語錄卷六

嗣法門人通問等編

拈古

舉僧問百丈：如何是奇特事？丈云：獨坐大雄峰。僧禮拜，丈便打。

師拈云：百丈和尚可謂寰中獨據，振閫外之威權，此僧亦一員上將，到此只得拍拍，聽令爭奈棒頭有眼明如日，實是真金不渾沙，豈非奇特之事？須向奇特人前拈出，即今還有人撥著麼？快來與我木上座相見。如無，老僧今日失利。

舉僧問藥山：平田淺草塵鹿成群。如何射得塵中塵。山云。看箭。僧便放身倒。山云。侍者拖出這死漢。僧便起走。山云。弄泥團漢有什麼數。

師拈云：好一枝箭，爭奈其人未敢承當。若是箇丈夫漢，開襟俯受，不勞藥山放出後箭。而今還有勝敵驚群者麼？且道如何射得塵中塵？喝一喝。

舉僧問投子：如何是一大事因緣？子云：尹司空與老僧開堂。碧巖云：人道投子實頭，不妨忒煞淳朴。山僧即不然，有問：如何是一大事因緣？只對他道：弄潮須是弄潮人。

師拈云：二老宿舉揚，一大事因緣，本無優劣。作麼生是投子實頭處？設若有人問磬山：如何是一大事因緣？但向他道：朝看雲片片，暮聽水潺潺。

舉舍利弗一日入城，見月上女出城，舍利弗問云：什麼處去？女云：如舍利弗恁麼去。舍利弗云：我方入城，汝方出城，何言如舍利弗恁麼去？女云：諸佛弟子當住何處？弗云：諸佛弟子當住大涅槃。女云：諸佛弟子既住大涅槃，我如舍利弗恁麼去。

師拈云：當時舍利弗只知善放而不善收，若月上女，可謂腳跟穩當，行無所行，去無所去，大解脫中，了無拘住。雖然，要且未知向上事在。若是山僧作舍利弗，待伊道如舍利弗。恁麼去，則不必落草一把，拉入城來，看他作何伎倆，待伊擬口撒手便行云：不同我恁麼去，饒伊有超佛越祖之弘為也，不奈你何。這箇公案，古今判斷不少，具眼者請試辨看。

舉高亭參德山，隔江問訊，山以手招之，高亭忽然開悟，迺橫趨而去。後開法嗣德山，徑山云：高亭橫趨而去，許伊是箇伶俐衲僧。若要法嗣德山則未可。何故猶與德山隔江在？

師拈云：徑山老漢是謂一抬一捺，且賊過後張弓。今時人在知識門下，三二十年既不隔江，合作麼生？路遙知馬力，日久見人心。

舉僧問趙州：寂寂無依時如何？州云：老僧在你背後。

師拈云：這僧挨到者箇田地，意圖就手安閒卻，被趙州腦後一槌，七穿八穴，而今還見趙州在。背後麼？或云：趙州則不見。但見磬山在面前向他道：你那裏得見磬山來。將拄杖一時趁出。

舉無業國師云。若一毫頭凡聖情念未盡。不免入驢胎馬腹裏去。白雲端和尚云。設使一毫頭凡聖情念淨盡。亦未免入驢胎馬腹裏去。

師拈云：未盡淨盡磬山今日一時拈卻。諸人還見一毫頭麼？喝一喝，云：切忌鑽龜打瓦。

舉南院上堂云：赤肉團上，壁立千仞。時有僧問：赤肉團上，壁立千仞，豈不是和尚道？院云：是。僧便掀倒禪床。院云：你看這瞎漢亂做。僧擬議，院便打趁出。

師拈云：這僧欲成九仞之山，未進一簣之土。當時待南院和尚道：你看這瞎漢亂做不？若一不做，二不休，總然南院打殺也不得。趁你出院。即今還有人於壁立千仞處與這僧出氣麼？

舉外道問佛：不問有言，不問無言。世尊良久。外道讚云：世尊大慈大悲，開我迷雲，令我得入。外道去後，阿難問佛：外道有何所證而言得入？世尊云：如世良馬，見鞭影而行。雪竇云：邪正不分，過山鞭影。大慧云：邪正兩分，正由鞭影。

師拈云：二大老恰在鞭影裏批判。且道離卻鞭影一句作麼生道？良久，云：三十年後此語大行。

舉洞山頌云：貪嗔癡，太無知，賴我今朝識得伊。行便打坐便搥，分付心王子細推。無量劫來不解脫，問汝三人知不知？

師拈云：古人與麼道，磬山則不然。貪瞋癡自無為，迷悟分明不在伊。行無住坐無拘，憑在心王不用推，無量劫來真解脫，何有三人知不知？

舉雲門上堂，拈拄杖云：凡夫實謂之有，二乘析謂之無，緣覺謂之幻有，菩薩當體即空。衲僧家見拄杖，喚作拄杖，行但行坐但坐，不得動著。

師拈云：雲門老人，法令雖嚴，可謂官不容針，私通車馬。何故？行但行，坐但坐，不得動著。雖然惺惺底人，動著亦得，不動著亦得，動著不動著亦得未惺惺底人，動著不得，不動著不得，動著不動著總不得。且道利害在什麼處？

舉僧問趙州：十二時中如何用心？州云：你被十二時使，老僧使得十二時。

師拈云：這僧當時問處直頭趙老答處依實，但不能令人言下薦取。今日有人問磬山：十二時如何用心？即向他道：你在什麼處見十二時來？莫被十二時使。即今還有人十二時用心麼？試將來看。

舉舍利弗問天女：汝何不轉卻女身？女云：我從十二年來求女人相了不可得，當何所轉？即時，天女以神通力變舍利弗如天女，乃自化身如舍利弗，而問云：何不轉卻女身？舍利弗云：我今不知何轉而變為女身。

師拈云：舍利弗當時好心，不得好報諸方盡道被天女轉卻女身。據山僧見處。當時天女莫道轉得舍利弗一人。直饒你轉得大地男子為女身，總是自家女身，脫不得在。何故？既云十二年來求女人相了不可得。你那裏得見舍利弗轉女身來，明眼者試看。

舉天衣和尚示眾云：百骸俱潰散，一物鎮長靈，百骸潰散皆歸土，一物長靈甚處安？南堂禪師云：一物長靈甚處安？長空雲散碧天寬。蓮宮佛剎花無數，眨起眉毛仔細看。

師拈云：眨起眉毛仔細看，天堂地獄任君安。百骸未散當先取，莫待臨時撒手難。

舉肇法師道：天地同根，萬物一體。

師拈云：座主那裏得這消息。灼然天何言哉？萬象懸懸地何言哉？森羅鮮鮮陰陽言哉時之傳傳空谷言哉應之綿綿。咄！秖如衲僧分上合作麼生？一缽千家飯水邊林下閒。

舉。南泉、歸宗、麻谷三人同去見忠國師。至中途，南泉就地畫一圓相，云：道得則去。歸宗坐圓相裏麻谷作女人拜。泉云。恁麼則不去也。

師拈云：三大老雖同條生，不同條死，各各有箇出身之路。然三人中有一人堪為師法，若人擇得出，許你具參學眼。

舉僧問汾陽：如何是祖師西來意？陽云：青絹扇子足風涼。

師拈云：汾陽老人如黃葉止兒啼，不妨太易。設或有人問磬山：如何是祖師西來意？向他道：水流千派月，山鎖一溪雲。

舉僧問香林：如何是衲僧衣下事？林云：臘月火燒山。

師拈云：臘月燒山，衲衣下事有何干。千峰雪覆冷，坐破這蒲團。若人更不會，分明也大難。

舉臨濟與普化一日同往施主齋，濟問：毛吞巨海，芥納須彌，為復是神通妙用？為復是法爾如然？化踢倒飯床。濟云：太麤生！化云：這裏是甚麼所在，說麤說細！濟休去。來日又同施主家齋，濟復問：今日供養何似昨日？化又踢倒飯床。濟云：太麤生！化云：瞎漢！佛法說甚麤細！濟吐舌。

師拈云：看這二老宿大機大用，一者具擒龍之手，一者得陷虎之機，可謂作家相見。且道誰是陷虎？誰是擒龍擇法眼試辨取。

舉昔有秀才問長沙：某曾看千佛名經，百千諸佛但見其名，未審居何國土？沙召秀才，才應諾。沙云：黃鶴樓崔顥題後，秀才還曾題否？云：不曾題沙。云：得閒題取一篇好。

師拈云：長沙雖得殺人刀，活人劍，曲垂善巧，不無龍頭蛇尾，使人不能當下擔荷。若是山僧則不然，待伊應諾。時高聲云：居何國土，免致葛藤？

舉三祖信心銘，極小同大，忘絕境界。

師拈云：拄杖子吞卻十方虛空剎那間流出無邊香水海，還是忘絕境界中來，非忘絕境界中來。若道是忘絕境界中來，合喫衲僧痛棒，非忘絕境界中來。且參祖師信心銘，三十年纔好，與拄杖子相見。

復舉極大同小，不見邊表。

師拈云：須彌山走出蟭螟眼裏，須臾之頃見徹三千大千界。且道見邊表中來？不見邊？表中來？若不見邊表中來，猶未可與衲僧拄杖子相見。若見邊表中來，如何合得祖師信心？銘去。參。

舉臨濟道：一喝分賓主，照用一時行。碧巖和尚喝一喝，云：且道是賓是主？是照是用？還委悉麼？千峰勢到嶽邊止，萬派聲歸海上消。

師亦喝一喝，拈云：且道非賓非主，非照非用，還委悉麼？獅子窟中無異獸，象王群內絕狐蹤。

舉懶瓚和尚云：吾有一言，絕慮忘緣，巧說不得，只要心傳。

師拈云：吾有一言，不待忘緣，拈來便得作麼心傳？眾中有人出來道：既不必心傳諸祖，心心相印，所為何事？但云低聲低聲，達磨大師來也。

舉傅大士云：終日焚香擇火，不知身是道場。

師拈云：終日焚香擇火，不知焚香擇火者是誰？

舉僧問長沙：作麼生轉得山河大地歸自己去？沙云：作麼生轉得自己歸山河大地去？圓悟和尚云：得人一牛，還人一馬。

師拈云：饒你轉得山河大地歸自己去，卻是埋沒己靈，亦饒你轉得自己歸山河大地去，猶是背覺合塵。總不恁麼，且道轉是？不轉是？試定當看。

舉僧問石門：年窮歲盡時如何？門云：東村王老夜燒錢。僧復問開先暹和尚：年窮歲盡時如何？暹云：依舊孟春猶寒。

師云：有人問磬山：年窮歲盡時如何？對他道：一爐紅焰煖騰騰。

舉修山主頌云：欲識解脫道，諸法不相到。眼耳絕見聞，聲色鬧浩浩。佛果和尚云：聲不到耳，色不到眼，聲色交參，萬法成現。且道還踏著解脫道也無？不省這箇意，修行徒辛苦。

師云：欲識解脫道，諸法本不鬧。眼耳絕見聞，聲色玄浩浩。復拈云：喚什麼作聲色？

舉僧問石鞏：生死到來，如何迴避？鞏云：這的無生死。

師拈云：識得要迴，避生死者，許你透生死。復顧視大眾咄云：也沒交涉。佛果和尚云：還識這的麼？俊鶻捎空去，懵鳥泊籬頭。

舉僧問雲門：佛法如水中月否？門云：清波無透路。僧云：和尚從何得？問云：再問復何來？僧云：便恁麼去時如何？門云：重疊關山路。

師拈云：這僧不無萬古碧潭，再三撈摝之意，爭奈雲門有翻天覆地之能，可惜末後進伊不得。且道這一步又如何進始得？

舉臨濟兩堂首座齊下喝，僧問臨濟：還有賓主也無？濟云：賓主歷然。

師拈云：以鏡照鏡，面面皆正。蓮花出水香流遠，蘭谷風飄氣宇清。

舉翠巖示眾云。一夏與兄弟東語西話，看翠巖眉毛在麼？

師拈云：翠巖面皮三寸厚，雖然，也是屈己從人，不無大人去就。且道即今還見磬山眉毛麼？亦是三寸厚。

舉僧問五祖：一大藏教是箇切腳，未審切那箇腳？祖云：八囉娘。

師拈云：電光裏穿鍼。

舉雲門示眾云：你若實未得箇入頭處，三世諸佛在你腳跟下，一大藏教在你舌頭上，且向葛藤處會取。

師拈云：你若實得箇入頭處，三世諸佛在你腳跟下，一大藏教在你舌頭上，休向葛藤裏會取。且道與古人是同是別？

舉前寶壽問後寶壽：父母未生前，那箇是本來面目？後寶壽罔措。一日，在市見二人相爭，有一人相勸云：你得恁麼無面目。壽遂大悟。

師拈云。得恁麼無面目。噫！錦繡叢中撞著白雲堆裏活埋。洞見本地風光，面目依然長在。

舉南泉示眾云：王老師自小養得一頭水牯，欲擬向溪東牧，不免食他國王水草；欲擬向溪西牧，亦不免食他國王水草，不如隨分納些些，總不見得。

師拈云：把住則坐臥空園，放行則雲山萬里。混塵俗而不流，超潔白而無住。縱橫自在，左右逢源，何須道擬向東，擬向西而不自由也？且喜隨分納些些。雖然，切忌動著，動著則三十棒。

舉溈山普請次值板鳴，有一僧拍手呵呵大笑歸去。溈山云：奇哉！此是觀音入理之門。至晚，問其僧：適來你見箇什麼道理？僧云：朝來未喫飯，聞板聲歡喜。溈山云：賺殺人！

師拈云：百姓日用而不知，故君子之道鮮矣。鏡清道：當時溈山有此一僧鼓山道：當時溈山無此一僧。且道是賞伊？是罰伊？

舉趙州到百丈，丈問：從什麼處來？州云：南泉來。丈云：南泉有何言句示人？州云：有時道：未得之人亦須峭然去。丈叱之，州容愕然，丈云：大好峭然。州便作舞而出。

師拈云：古之所謂趙州者，生而知之，卻到百丈門下，猶為鈍置，再撥而轉，何不當時待伊叱時呵呵大笑，拂袖而出？總然百丈有後語也來不及。然今已得未得且置，如何是峭然一句？試道看。

舉明招在婺州智者寺為第一座，尋常不受淨水，主事云：不識觸淨淨水，也不肯受。招下禪床，拈起淨缾云：這箇是觸是淨？主無語，招迺撲破淨瓶。

師拈云：明招徹底為人，無絲毫委曲爭奈主者未是其人，不無賓主傷和耳。若磬山作明招待主無語時輕輕對云：莫道不識，觸淨好，留茲淨瓶，以付識者。

舉紫璘供奉擬註思益經，忠國師乃問：大德！凡註經，須會佛意，始得供奉。云：若不會佛意，爭解註得？經國師令侍者盛一碗水，著七粒米，在水中，碗面安一隻筋，乃問云：這箇是什麼義？供奉無語。國師云：老僧意尚不會，豈況佛意不能註得？經師云：我本師幻有。老人云：莫謂紫璘供奉不識此意，即如佛來也，不解國師所設，是何意也？山僧一見便會得，元來總是一箇非難意。

師拈云：可惜供奉，未能會國師之意。某甲則不然，待國師置水碗在面前一腳，踢翻國師總有無窮妙意也。阻他註經不得。我幻有老人若在，便道：汝雖會國師意，未會老僧意在也知某甲罪過。

舉賓頭盧尊者因阿育王問：承聞尊者親見佛來，是否？尊者以手策起眉，良久，云：會麼？王云：不。會者云：阿耨達池龍王請佛齋，吾是時亦預其數。

師拈云：當時育王見尊者策起眉毛，何不道箇真見佛來？速禮三拜，免使尊者後來一絡索語卻道不會。然尊者見育王道不會，何不當時高聲云：大王不會最親切。如是則育王直下見得，亦未可知，不枉見如不見，逢如不逢者也。雖然，老僧恁麼說話，也是抱椿搖櫓呵呵休。

舉肅宗帝一日問忠國師云：師在曹溪得何法？忠云：陛下還見空中一片雲麼？帝云：見。忠云：釘釘著，懸空著。

師拈云：且喜忠國師說法，不涉離微，不落理路，以虛空為口，吞吐白雲，可謂一時光曜乾坤然。肅宗帝若得轉身吐氣，看他這一片雲，又如何收卷？且道轉身一句作麼生道？良久，云：一堂風冷淡，千古意分明。

舉曹山行腳時問烏石觀禪師：如何是毘盧法身主？觀云：不道。曹舉似洞山，山云：好箇話頭，只欠進語，何不更去問為甚不道？曹迺去進語觀云：若言我不道，即啞卻我口；若言我道，即禿卻我舌。曹歸，舉似洞山，山深肯之。

師拈云：這三大老雖挾同毘盧頂上行，其間不無優劣。只如洞山雖識機宜，恰是箇扶小兒入市教他語話。曹山雖遵命師承，且隨人腳跟烏石老漢，也是方便不少。且道山僧恁麼說話，是肯伊不肯伊？若道肯伊，如何恁麼說？若道不肯，伊又如何恁麼說會得，許你具一隻眼。

舉僧問仰山：法身還解說法也無？山云：我說不得，別有一人說得。僧云：說得底人在甚處？山乃推出枕子。溈山聞，乃云：寂子用劍刃上事。

師拈云：仰山也是藏身露影，要瞞這僧即得，要瞞磬山未在。若是山僧作這僧待云：別有一人說得。揕住云：莫不是這老賊麼？縱然手快，教伊推枕不出。雖然不知，溈山老漢道箇劍刃上事，又作麼生商量？咄！休將死鼠為真玉，莫把山雞當鳳凰。

舉洞山一日問雲居：甚處去來？居云：踏山來。洞云：阿那箇山可住？居云：阿那箇山不可住？洞云：與麼則國內總被闍黎占卻也。居云：不然。洞云：與麼則子得箇入路。居云：無路。洞云：若無路，爭得與老僧相見？居云：若有路，即與和尚隔生也。洞云：此子已後，千人萬人把不住。

師拈云：今時人要覓箇山子住，且看雲居踏山樣子。若不如斯，出門便是草漫漫。雖然不是洞山老漢也勘驗他不出，可謂作家相見，如珠走盤，盤走珠，縱橫無礙，豈比迷頭認影，敲冰索火，緣木求魚者同日語哉？今日有人踏山來，我且問你：有路來？無路來？若有路來，要且不合雲居老人謂無路來，又不合洞山和尚；若有路無，路磬山道箇俱隔。如是作麼生合得古人去？試道看。

舉玄沙一日見三人新到，遂自去打普請鼓三下，卻歸方丈。新到具威儀了，亦去打普請鼓三下，卻入僧堂。久住來白沙云：新到輕欺和尚。沙云：打鐘集眾勘過。大眾集，新到不赴，沙令侍者去喚。新到，纔到法堂，卻向侍者背上拍一下，云：和尚喚你。侍者至沙處，新到便歸堂。久住，乃問：和尚何不勘新到？沙云：我與你勘了也。

師拈云：大眾且看這新到具參方眼也未？若道具參方眼，玄沙卻云：我與你勘了也。若謂不具參方眼，其公案見在。何故？當時若作玄沙，待久住云：和尚何不勘新到劈頭一拄杖，免使後人疑著？可不道：有意氣時爭意氣？不風流處也風流。

舉文殊菩薩問維摩居士：我等各自說已，云何是仁者所說不二法門？

師拈云：這箇公案，自毘耶離城以至震旦，叢林商量不少，無非都在聲色，語默上摸索，轉見沒交涉。若要會得，須向眾菩薩未啟口處。識得根源，方知眾菩薩說底，即是老維摩。不說底老維摩，不說底即是眾。菩薩說底，纔知維摩那時，其聲如雷。豈不見道：龍象蹴踏，非驢所堪。即今還識得維摩老人根源麼？良久，云：天共白雲曉，水和明月流。

舉舍利弗問須菩提：夢中說六波羅蜜與覺時，是同是別？須菩提云：此義幽深，吾不能說。會中有箇彌勒大士，可往而問之。舍利弗遂問彌勒：彌勒云：誰為彌勒？誰是彌勒者？

師拈云：而今人嘗做得這箇夢來。也未假做得這箇夢來，始醒得舍利弗來由。若未做得這箇夢來。且究取須菩提深遠之旨。若會得須菩提深遠之旨。須識得彌勒佛云誰為彌勒？誰是彌勒者。到這裏總將箇龜毛索子一束束定置於無夢覺之地。或有云：那一箇又安置在什麼處？喝一喝，云：依稀似曲纔堪聽，卻被風吹別調中。

舉古者道：這一片田地分付來多時也，我立地待你搆去。法眼云：這一片田地分付來多時也，我坐待你搆去。

師拈云：且看古人諄諄恁麼為人？既云這一片田地分付來多時也。又道：搆去作麼？磬山今日雪上加霜。驀將拄杖卓下云：莫不是這一片麼？噫！也是揠苗兒。

舉玄沙到蒲田縣，眾以百戲迎之。次日，沙遂問小塘長老：昨日許多喧鬧向甚麼處去？塘提起袈裟角示之。沙云：料掉沒交涉。

師拈云：山僧即不然，或有人問：昨日許多喧鬧向什麼處去？只對他道：今日一出，尤勝昨日。他若道料掉沒交涉。云：我也知你是箇瞎漢。還委麼？竹密不妨流水過，山高豈礙白雲飛。

舉遵布衲在藥山浴佛次，山云：你浴得這個，還浴得那箇麼？遵云：把那箇來。

師拈云：藥山傍通一線，俯誘初機，遵衲雖是當仁，不讓一拶便了。當時若作藥山，待伊道：把那箇來，劈手奪杓子過來還他一杓惡水，可不徹頭徹尾。何故？定水湛然滿浴，此無垢人。

舉僧問雲門：如何是清淨法身？門云：六不收。道林和尚拈云：只道得一半。若問道林，只對他道：一不立。乃頌云：一不立，六不收，突然那更有蹤由？無限青山留不住，落花流水太悠悠。

師拈云：還知二大老鼻孔落在什麼處？然雖不負來機，盡力道將來秪道得法身邊事。且道如何是法身向上事？豎起拂子云：龍得水時添意氣，虎逢山勢長威獰。

舉僧問歸宗：如何是玄旨？云：無人能會。僧云：向者如何？云：有向即乖。僧云：不向者如何？云：誰求玄旨？又云：去！無汝用心處。僧云：豈無方便門令學人得入？云：觀音妙智力，能救世間苦。僧云：如何是觀音妙智力？宗敲鼎蓋三下，云：還聞麼？僧云：聞。云：我何不聞？僧無語，宗以棒趁下。

師拈云：可惜這老漢架艨艟泛大海，隨其順逆，不用翻蓬打槳，宗師家須到恁麼田地始得。不然總落左右邊句，爭袪得學人疑滯？雖然如此，當時這僧是箇靈利底，見伊道：誰求玄旨？何不云和尚好箇方便門，速禮三拜。若作歸宗待僧，道豈無方便？門云：汝將前話作實法會耶？待僧更進語，便以棒趁下，免致周遮磬山。今日還有人識得這玄旨麼？噁！啼得血流無用處，不如緘口過殘春。

舉。三聖和尚參德山。纔展坐具。山云。住不用展炊單遮裏。無殘羹餿飯與汝。云賴遇無。設有向甚麼處著。山便打。聖接住推倒向床上山。大笑聖哭蒼天。便下參堂。堂中首座。號踢天泰。問行腳高士。須得本道公公驗。作麼生是本道公驗。聖云。道什麼。座再問。聖打一坐具云。遮漆桶。前後觸忤多少賢良座。擬人事聖。便過第二座人事。

師拈云：德山老漢一條白棒按過天下衲僧撞著三聖，猶較些子。何不當時待伊道無著處云：也是餿茶剩飯。雖然，強將手下無弱兵，爭奈三聖氣吞宇宙，力振江湖，孰奈伊何！首座當時亦待伊道：觸忤多少賢良，何不道某甲罪過？且不失方情。今時人要參，方須具這眼目始得。若不如是，都是依草附木。

舉溈山問仰山：甚處來？仰云：田中來。溈云：田中有多少人？仰插鍬叉手而立。溈云：今日南山大有人刈茅。仰拽鍬而去。雪竇云：諸方咸謂插鍬話奇特，大似隨邪逐惡。據雪竇見處，仰山被溈山一問，直得草繩自縛，去死十分。妙喜云：仁者見之謂之仁，智者見之謂之智，百姓日用而不知，故君子之道鮮矣。

師拈云：妙喜老人出言吐氣，忒殺風流儒雅，雪竇龜鑑宗乘，恰似壓良為賤。今日磬山合作麼生商量？不得顢頇放過。還知麼？幾度黑風吹大海，未曾聞道釣舟傾。

舉龍濟問僧：甚處來？云：翠巖來。曰：翠巖有何言句示徒？云：嘗道出門逢彌勒，入門見釋迦。曰：與麼道又爭得？僧便問：和尚又如何？曰：出門逢阿誰？入門見什麼？僧於言下有省。

師拈云：這僧雖然有省，只會得龍濟底，未會得翠巖底；若會得，翠巖底許你全具眼。

舉石頭和尚問僧：從甚麼處來？僧云：江西來。云：見馬大師麼？云：見。頭乃指一橛柴云：馬師何似這箇？僧無對。卻回，舉似馬大師，馬云：汝見橛柴大小？云：沒量大。馬云：汝甚有力。僧云：何也？馬云：汝從南嶽負一橛柴來，豈不是有力？

師拈云。深見古人千里同風。在一箇鼻孔裏出氣。何曾分疆立界。魔魅人家男女。這僧當時是箇漢子。待石頭道。何似這箇輕輕。對道不別即禮謝。可不減師之德乎。適回馬大師處。舉似及道。汝見橛柴大小。何不道某甲見非兩端。恁麼則不負師恩。亦不孤他人指點。然雖如是。二大老如按牛頭吃草相似。可惜慈悲太切。

舉洞山示眾云：兄弟！初秋夏末，東去西去，直須向萬里無寸草處去始得。又云：只如萬里無寸草處作麼生去？後有僧舉似石霜，霜云：出門便是草。

磬山則不然，兄弟夏末秋初南行北往，直須腳踏實地去始得。若不如斯，未出門時亦是草漫漫，不見妙喜道師子一滴乳，迸散十斛驢乳。

舉僧問石霜：咫尺之間，為甚不睹師顏？霜云：我道遍界不曾藏。僧後問雪峰：遍界不曾藏，意旨如何？峰云：甚麼處不是石霜？僧回，舉似石霜，霜云：這老漢著甚麼死急！

師拈云：古人一期方便，秖欲求人，不覺拖泥帶水。當時磬山若作石霜，待伊道：咫尺之間，不睹師顏，何不攔頭一拄杖？教伊性快去，豈容流到雪峰枝上生枝蔓上引蔓還曾悟也未？不見。玄沙云：山頭老漢蹉過也。

舉僧訪翠巖，值不在，遂看主事，主云：參見和尚也未？云：未。主指狗子云：上人要見和尚，但禮拜這狗子。僧無語。後翠巖歸，聞得，乃云：作麼生免得與麼無語？雲門云：欲觀其師，先觀弟子。

師拈云：這僧非惟不曾見翠巖，要且不曾相見。主事可惜淺水無魚，徒勞下釣。當時若作這僧，待院主指拜這狗子，遂高聲云：若不識和尚，洎合錯禮這狗子。拂袖便行。雖然如是，今日或有主事者出來道：和尚莫教壞人家男女。只對他道：這狗子聻？

舉僧問趙州：如何是趙州？州云：東門、西門、南門、北門。

師拈云。這僧覿面相呈，致箇問頭也甚奇怪。若道未會，爭敢入虎窟裏捋虎鬚？若道會，爭肯恁麼休去？當時趙州有定乾坤手段，爍破四天下眼目。還他本分鉗鎚。教他入又入不得，出又出不得。可謂雙奪雙收。到此還有人轉得。身吐得氣。入得趙州門。出得趙州門者麼？試道看。

舉真歇了禪師問僧云：你死後燒作灰，撒卻了，向甚麼處去？僧便喝。真云：好一喝，祇是不得翻款。僧又喝。真云：公案未圓，更喝始得。僧無語。

師云：可惜當時這僧無末後句，若有末後句，也不奈伊何。真老雖是洞上兒孫，宛有濟翁門下作略。我當時若作此僧，何不道喝則不無？恐和尚作喝會，待伊打云：這死漢！便喝，拂袖而出。

舉雪峰示眾云：南山有一條鱉鼻蛇，汝等諸人切須好看。長慶云：今日堂中大有人喪身失命。僧舉似玄沙，沙云：須是稜兄始得。雖然如此，我即不恁麼。僧云：和尚作麼生？玄沙云：用南山作麼？雲門以拄杖攛向向雪峰面前，作怕勢。

師拈云。雪峰老漢恁麼示眾。拈一句語。如握太阿劍，擊塗毒鼓。聞之擬之。咸皆喪身失命，誰敢當鋒？到這裏還容得情識卜度麼？恁麼也不得，不恁麼也不得，恁麼不恁麼總不得。當時若非二三大老，卓犖超群。廓徹圓明知見，唱和宗乘敷揚。要旨則孤負雪老。這一條活蛇弄殺在象骨巖前，誰能知他落處？所以道。打鼓弄琵琶。相逢兩作家。電光影裏穿針未為快手。若是這般事，須是這般人始得。若非這般人，如何搆得這般事？山僧今日且不將拄杖粧龍作蛇，亦無玄沙語句鉤引。但只恁麼與眾同食。同衣同坐，同臥不出。尋常大眾還見麼？格外不須重審。問：尋常一句作麼生？

舉龐居士辭藥山，山命十禪客相送至門首，居士指空中雪云：好雪片片，不落別處。時有全禪客云：落在什麼處？士打一掌。全云：居士也不得草草。士云：汝恁麼稱禪客，閻老子未放你在。全云：居士作麼生？士又打一掌，云：眼見如盲，口說如啞。雪竇別云：初問處，但握雪團。便打。

師拈云：老龐參證於馬祖、石頭，二大老已得心空及第，到處遇人，不妨作家相見著著，自有出身之路，所以全禪客不柰伊何。當時若作全禪客，待伊道：好雪片片，不落別處。遂接住云：不落別處且置，你道在什麼處來？待依擬口，還他一掌，教這老漢別有生涯難行此令。雖然，且道山僧這一掌與老龐打同也異也與雪竇打同也異也？試說看！

舉羅山和尚問石霜：起滅不停時如何？霜云：直須寒灰枯木去、一念萬年去、函蓋相應去、全清絕點去。山不契，卻往巖頭處如前問，巖頭喝云：是誰起滅？山於此有省。

師拈云：今時人論道，石霜說道理。所以令羅山不悟巖頭，不說道理，令他悟去；恁麼商量，如掉棒打月，料掉沒交涉。殊不知當時這僧若不得，石霜老漢雪上加霜，逼拶將來，那能巖頭處領略得去？縱然會得巖頭老人底，若未曾體究得，石霜和尚底爭解脫得起滅不停時也。所以道：靈光獨耀，迥脫根塵；體露真常，不拘文字。心性無染，本自圓成。但離妄緣，即如如佛。若不如是，敢保你認賊為子在。今時人還會得二大老異口同音麼？良久，云：一片白雲橫谷口，幾多歸鳥盡迷巢。

舉雲巖掃地次，道吾云：太區區生。巖云：須知有不區區者。吾云：恁麼則有第二月也。巖豎起掃帚云：這是第幾月？吾便休。

師拈云：可見古人日用事無別，纔被人拶著，便迺覿面相呈，了無餘事。雲巖、道吾雖同出其門，到這裏也不肯放過，要且得人一牛，還人一馬。雖然如斯，若作道吾待雲巖豎起掃帚云：這是第幾月。但云：恰似管教他這把掃帚無地放在。

舉天平和尚行腳時，參西院，嘗云：莫道會佛法，覓箇舉話人也無。一日，西院遙見，召曰：從漪平舉頭。院云：錯。平行三兩步。院又云：錯。平近前。院云：適來這兩錯，是西院錯？是上座錯？平云：從漪錯。院云：錯。平休去。

師拈云：衲僧行腳，切不得草草，纔有些些省處，便開大口，須要自己揣摩，十二時中還曾穩當不心境一如，不腳踏實地，不如紅爐飛片雪。不可見。天平行腳時，自滿道：會禪傍若無人，驀然撞著西院一拶，下兩箇錯字，便把一肚子，禪道一點也用不著。當時若作天平，待西院道：適來這兩錯，是西院錯？上座錯！何不高聲？還他道箇錯管。教西院自然不作，故眼相看。直到後來住院，謂眾云：我當初行腳時，被業風吹到思明長老處，連下兩錯，更留我過夏，待共我商量。我不道恁麼時錯，我發足向南方去時，早知道錯了也。看他恁麼示眾，正所謂行年五十而知，四十九年之非。雖然如是，也是貧兒思舊債。磬山今日亦下箇錯。且道這個錯與西院同耶？別耶？與天平同耶？別耶？諸人試辨看。有麼？有麼？復云：錯。

舉雲門大師云：光不透脫，有兩般病：一切處不明，面前有物是一；透得一切法空，隱隱地有箇物相似，亦是光不透脫。又法身亦有兩般病：得到法身，為法執不忘，己見猶存，墮在法身邊是一；直饒透得，放過即不可。子細簡點將來，有什麼氣息，亦是病。

師拈云。病多諳藥性，得瘥始傳方。雲門大師曾在乾峰和尚處，患過這病來，已透脫得。所以要醫大地眾生箇箇透脫去。雖則慈悲之故。也是好肉剜瘡。不見淨名云：彼自無瘡，勿傷之也。雖然如是。諸人還曾打過這病也未？若未打過，不妨雲門葛藤裏透脫去。所以道：過得荊棘林。纔是好手腳。直饒透過這病露出。這光為甚麼雲門道仔細簡點將來亦是病到這田地。須知有向上一著在。若不知向上一著，有甚麼氣息亦是病。珍重！

舉魯祖凡見僧來便面壁，南泉聞，云：我尋常向他道：空劫已前承當，佛未出世時會取，尚不得一箇半箇。他恁麼，驢年去。

師拈云。古今多少尊宿。未免向魯祖釣竿頭土插嘴起模畫樣。或抑或揚，或提或唱。何曾摸索得魯祖腳跟麼？殊不知魯祖恁麼接人。亦是曲垂方便。若有箇性燥底。向他未面壁時一覷覷破。還他。這老漢不坐在含元殿裏相見。即今還有人知他落處麼。少林壁觀無多旨。不是神光也。大難。

舉風穴在郢州衙內，上堂云：祖師心印，狀似鐵牛之機，去即印住，住即印破；只如不去不住，印即是？不印即是？時有盧陂長老出問云：某甲有鐵牛之機，請師不搭印。穴云：慣釣鯨鯢澄巨浸，卻嗟蛙踄[馬*展]泥沙。陂佇思，穴喝云：長老何不進語？陂擬議，穴打一拂子云：還記得話頭麼？試舉看。陂擬開口，穴又打一拂子。牧主云：佛法與王法一般。穴云：見箇甚麼？牧云：當斷不斷，反招其亂。穴。便下座。

師拈云：決戰者不顧其首，盧陂也是一員，猛將敢向前來，奪令施行，爭奈風穴久戰作家陣勢排定到此無門可入，無路可出，逼拶得來，前不搆村，後不迭店，若非披三玄戈甲，七事隨身，孰能如是作略乎？雖然恁麼，當時不得牧主怎生收煞，可謂見機而作。今或有人出來云：牧主道：當斷不斷，反招其亂。在風穴也在盧陂也，山僧劈脊便棒也怪予不得。

舉。雪竇禪師在莊數僧立次。雪問維摩云。步步是道場。這裏何似山裏。眾下語皆不契。自代云：只恐和尚不肯。

師拈云：磬山當時若在會，直教這老漢舉足無立地處。道什麼肯不肯？這裏是什麼所在？咦！

舉佛眼禪師一日垂示從東過西，顧眾云：是。是。復從西過東？顧眾云：不是，不是。遂歸位立云：適來猶記得。

師拈云：這老漢看他自起自倒，可惜當時眾中無人作禮三拜。

舉佛眼禪師遊蓮華峰至半山亭。有僧後到云：和尚還在這裏。眼云：我到了來也。僧無語。自代云：也是齋後鐘。

師拈云：磬山當時若作這僧，敢教佛眼老漢立地。待他道：我到了來也。但云：和尚且住，待某亦到來。

天隱和尚語錄卷六

天隱和尚語錄卷七

嗣法門人通問等編

舉古

舉王大王向雪峰會裏。請晏監寺住鼓山。峰與孚上座送出門。回至法堂。乃云。一隻聖箭。直射九重城裏去也。孚云。和尚是伊未在。峰云。渠是徹底人。孚云。若不信。待某去勘過。遂至中路把住云。師兄向什麼處去。鼓山云。九重城裏去。孚云。忽遇三軍圍困時如何。山云。他家自有通霄路。孚云。恁麼則離宮失殿去也。山云。何處不稱尊。孚便回謂雪峰云。好一隻聖箭折卻也。遂舉前話。峰云。渠有語在。孚云。這老凍膿。畢竟有鄉情在。

師云：得底人始終一揆，忌底人古今皆嫌不二之道，便見參差，至理之詞，灼然難忍。嗟夫！人不知心可欺，師不可欺，事可瞞，理不可瞞也。知子莫若父在，雪老有之矣。雖然如是，一得一失。當時雪峰折卻拄杖子，而今磬山這裏有此等漢，直打出山門，免教他日遭人簡點。豈不見妙喜和尚云：眾中商量道什麼處是聖箭折處？云：鼓山不合荅話是聖箭折處。鼓山不合說道理是聖箭折處。恁麼剖判，非惟不識鼓山，亦乃不識孚老。殊不知孚上座正是一枚賊漢，于鼓山面前，納一場敗闕，懡㦬而歸，卻來雪峰拔本，大似屋裏販揚州。若非雪老有大人相，這賊向甚處容身？當時可惜放過，卻成不了公案。只今莫有為古人出氣底麼？試出來，我要問你：什麼處是聖箭折處？又不見楚石禪師云：鼓山聖箭子射入九重城，甚生氣概，孚上座等閒拶著。略露鋒鋩，回至法堂，卻云：箭折。誣人之罪，以罪加之。

師云：也是一得一失。磬山恁麼說，亦是一得一失。還有跳得得失出者麼？咄！

舉恕中和尚頌芭蕉示眾：咄哉亂走！阿師何曾放得拄杖捉來，拗作兩橛(請續末後句)。

師呵呵笑云：有無還他一半。

舉五祖和尚云：世有一物，不屬凡，不屬聖，不屬邪，不屬正，萬事臨時，自然號令恕中禪。

師云：世有一物，在凡屬凡，在聖屬聖，在邪屬邪？在正屬正，萬事紛紜，何須號令？

師云：這兩箇老古錐，各自分疆立界，一箇混俗和光，隨流得妙，一箇孑峭孤危，坐斷情塵，磬山將來一束，拋向大洋東海，免得後人分凡分聖，說邪說正，旁有不甘者。出來道：和尚恁麼道，是分耶？不分耶？說耶？不說耶？拈拄杖直打出去。呵呵笑云：也是為他閑事長無明。喝一喝。

舉馬祖令僧馳書上徑山，山接得開，見一圓相，於中下一點卻封回。國師聞，云：欽師猶被馬師惑。雪竇云：徑山被惑且置，若將呈似國師，作箇什麼伎倆，免被惑去？有老宿云：當時坐卻便休。又有道：但與畫破。若與麼，只是不識羞。敢謂天下老師各具金剛眼睛，廣作神通變化，還免得麼？雪竇見處，也要諸人共知，只這馬師當時畫出，早自惑了也。浮山云：欽師被馬師惑且置，國師惑卻多少人？雪竇云：只這馬師當時畫出，早自惑了也，穿卻天下人鼻孔。恕中云：馬師自惑國師，惑人置而弗論，當時徑山下者一點，非惟點破馬師髑髏，抑且為千古龜鑑。

師云：這一隊老宿，雖則善揣虛空之骨髓，拏雲霧之根盤，猶未跳得馬大師這箇圈繢子出在。莫道這一隊老宿，即上至諸佛，下及含靈，咸跳不出，這圈繢在。除非是無面目漢，方跳得這箇圈繢出。有麼？有麼？一任[跳-兆+孛]跳如無諸人謾謾，且向歷代祖師鉗鎚下挨將去，始到無疑無惑之地。不然，盡是弄虛頭切，莫草草。

舉張無盡見兜率悅禪師，既有契証，因詢晦堂家風，於悅欲往就見，悅云：此老只一拳頭耳。師喝一喝，乃潛奉書于晦堂云：無盡居士世智辨聰，非老和尚一拳垂示，安能使其知有宗門向上事耶？師又喝一喝。未幾，無盡遊黃龍，訪晦堂于西園，先以偈書默菴壁曰：亂雲堆裏數峰高，絕學高人此遁逃。無柰俗官知住處，前驅一喝散猿猱。徐叩宗門事果示以拳頭話無盡默計不出悅所料。

師云：著賊了也。由是易之。有偈云：久向黃龍山裏龍，到來只見住山翁。須知背觸拳頭外，更有靈犀一點通。

師云：此二老當世英才一時宗匠，何故隨人腳跟轉失卻一隻眼也？且道兜率是何心行，流落叢林至今成話杷耶？蒼天！蒼天！

舉德山到溈山，挾複子上法堂，從東過西，從西過東，顧視云：無，無。便出。至門首，卻云：不得草草。重具威儀，再入相見，纔跨方丈，便提起坐具云：和尚！溈山擬取拂子，德山便喝，拂袖而出。溈山至晚問首座：今日新到在不？首座云：當時背卻法堂，著草鞋去了也。溈山山云：此子已後向孤峰絕頂盤結草庵，呵佛罵祖去在。

師云：二老恰如龍象蹴踏，誠為作家相見。雖然磬山，若作溈山，待他提起坐具叫和尚，便與他一喝，管教德山通身是口也難，下還你草鞋脫在溈山了也，何必去後讚揚賊過張弓。今日莫有新到者麼？許伊穿卻草鞋相見。老僧要拔本有麼？有麼？

舉傅大士云：法地若動，一切不安。楚石禪，

師云：壽山從朝至暮，不知走了幾遭。若是法地，誰敢動著一莖草？復云：我不曾恁麼道，傅大士坐了起不得。

師云：楚石恁麼起了坐不得。有一起得坐得底，請出來相見看。喝一喝，云：雖具一雙窮相手，未嘗下揖等閒人。

舉佛日和尚因僧送拄杖云：莫從天台得麼？僧云：不從天台得。云：莫從南嶽得麼？僧云：不從南嶽得。云：從什麼處得？僧度拄杖日豎起云：是體是用？僧云：拈也從體起用，放也從用歸體。日云：你與麼來，只得其體，不得其用。僧云：和尚與麼舉，只得其用，不得其體。日卓一下，靠拄杖云：體用一時收。

師云：佛日老人可謂家富小兒驕。驀拈拄杖，卓一卓，云：且道老僧底什麼處來？便歸方丈。

舉雲門一日拈拄杖云：凡夫實謂之有，二乘析謂之無，緣覺謂之幻有，菩薩當體即空。衲僧見拄杖但喚作拄杖，行但行坐但坐，不得動著。

師卓拄杖云：不得起有見，不住凡夫；不得起無見，不住二乘，不得起幻有見不住緣覺不得起；當體即空，見不住菩薩。雲門老人到這裏也只說得箇行，但行坐但坐，不得動著。可謂特地一場愁。即今還有人知雲門老人落處麼？不見妙喜和尚道：我不似雲門，將虛空剜窟寵。驀拈拄杖子云：不屬有，不屬無，不屬幻有，不屬空。復卓一下，云：凡夫、二乘、緣覺、菩薩，盡向這裏各隨根性悉得受用。惟於衲僧分上為害為冤，要行不得行，要坐不得坐。進一步，則被拄杖子迷卻路頭；退一步，則被拄杖子穿卻鼻孔。只今莫有不甘底麼？試出來與拄杖相見。如無，來年更有新條在，惱亂春風卒未休。

舉睦州問僧：近離甚處？僧云：河北。州云：河北有趙州和尚，上座曾到彼麼？僧云：某甲近離彼中。州云：趙州有何言句示徒？僧遂舉喫茶話，州乃云：慚愧！卻問僧：趙州意作麼生？僧云：只是一期方便。州云：苦哉！趙州被你將一杓屎潑了也。便打。後來雪竇云：這僧克由[巨*寸]耐，將一杓屎潑他二員古佛。妙喜云：雪竇只知一杓屎潑了，趙睦二州，殊不知這僧末上趙州將一杓屎潑了，卻到睦州，又遭一杓，只是不知氣息。若知氣息，什麼處有二員古佛？

師云：雪竇扶弱不扶強，妙喜扶強不扶弱。且道磬山合作麼生商量也不可放過。有人纔出，眾老僧，即云：珍重！

舉。裴相國入寺。見壁間畫像。問院主云。壁間是什麼。主云。高僧像。公云。形儀可觀。高僧在什麼處。主無語。公云。這裏莫有禪僧麼。主云。有一希運上座頗似禪者。公遂請檗至。舉前語問云。形儀可觀。高僧在什麼處。檗召裴休。公應諾。檗云。在什麼處。公於言下領旨。

師云。裴相國忘人忘我言。下超脫黃檗老直心快口獨露真機。是這一等人。可說這等話。千古規模。令人欣羨。雖然如是。妙喜云。似地擎山不知山之孤峻。如石含玉。不知玉之無瑕。黃檗只有殺人刀。且無活人劍。且道。他那裏是他無活人劍處。諸人還簡點得出麼。若道他有。埋沒妙喜。若道他無。屈殺黃檗。然二邊不涉。還我裴相國悟底意旨來。良久云。溪邊石女暗嗟吁。海底泥牛亂奔走。

舉百靈一日路次見龐居士，乃問：昔日南嶽得力句，曾舉向人麼？士云：曾舉來。靈云：舉向甚人。士以手自指云：龐公。靈云：真是妙德空生也。贊之不及。士卻問：阿師得力句，是誰得知？靈便戴笠子而去。士云：善為道路靈更不回首。

師云：二大老不無，得力句子，各各有本。雖然如是，若到磬山，未放你在。何故切忌認奴作郎，即今還有人道得得力句麼？速道！速道！

舉興化一日謂克賓維那云：汝不久為唱導之師。賓云：不入這保社。化云：會了不入？不會不入？賓云：總不與麼。化便打云：克賓維那法戰不勝，罰錢五貫，設飯一堂。至明日，化自白槌云：克賓維那法戰不勝，不得喫飯，即便趁出。雲居云：大冶精金，應無變色。其奈興化令行大嚴，不是克賓維那也，大難承當。若是如今泛泛之徒，翻轉面皮多少時也。

師云：灼然，灼然。妙喜云：雲居拗曲作直，要作臨濟烜赫兒孫，直須翻轉面皮始得。

師云：妙喜老人不是誘人犯法。諸人還知他落處麼？路逢劍客須呈劍，不是詩人莫獻詩。

舉。石頭示眾云。言語動用沒交涉。藥山云。非言語動用。亦沒交涉。頭云。我這裏鍼劄不入。山云。我這裏如石上栽花。

師云：二大老，如彈沒絃琴，唱出無生曲，可謂父子投機，師資道合。雖然，不顧傍觀者，見其家醜，承虛接響，漢切忌動著動著則三十棒。

舉世尊初生下周行七步，目顧四方，一手指天、一手指地云：天上天下唯吾獨尊。

師咄云：這老漢！百劫千生磨煉得來，你看他一時發露，英氣逼人。若到衲僧分上，也只是箇石火電光底影子，說甚天上天下，惟我獨尊耶？雖然如是，將此身心奉塵剎，是則名為報佛恩。

舉雪峰住菴，有一僧到，峰見，以手托菴門，放身出云：是什麼？僧亦云：是什麼？峰低頭歸菴。其僧後至巖頭，頭云：雪老有何言句？僧舉前話，頭云：雪峰道什麼？僧云：雪峰無語。頭云：噫！我悔不當初向伊道有箇末後句，我若向伊道已後天下人不奈雪峰何。僧至夏末，舉此話請益，頭云：汝何不早問？僧云：不敢造次。頭云：我與雪峰同條生，不與雪峰同條死。要識末後句，只這是。

師云：雪峰自是一員老將這僧何堪抵敵？泛泛流到巖頭，依稀又納敗闕。至今還曾識得末後句麼？良久，云：會中若有仙陀客，好向人前唱鷓鴣。

舉疏山示眾云。病僧咸通年已前會得法身邊事，咸通年已後會得法身向上事。雲門出問云：如何是法身邊事？山云：枯樁。門云：如何是法身向上事？山云：非枯樁。門云：還許學人說道理也無？山云：許。門云：只如枯樁豈不是明法身邊事？山云：是。門云：非枯樁豈不是明法身向上事？山云：是。門云：未審法身該一切也無？山云：法身周遍，爭得不該？門指淨瓶云：還有法身也無？山云：莫向淨瓶邊覓。門。諾諾。

師云：疏山恰似引敵入寨，雲門單鎗直入，不顧危亡，可謂猛虎口中奪肉者也。疏山若無後語，幾乎勞而無功。老僧今日不問諸人法身向上事，法身邊道將一句來看。咦！洎合停囚長智。

舉天如和尚示眾云：雲門道：東海鯉魚打一棒，雨似盆傾。意作麼生？各請下一轉語看。良久，自代云：東海鯉魚打一棒，雨似盆傾。

師云：天如老人，恰似抱樁搖櫓。且道天隱又如何？泥牛流出血，木馬走如煙。

舉覺範云：山中何所有，嶺上多白雲？只可自怡悅，不堪持贈君。

師呵呵大笑云：覺範老人謾人則得謾磬山未在。且道白雲是誰家私物？往來者皆可著眼。以拂子點雲云：看看！

舉天如和尚示眾云：生死事大，諸禪德！須是將生死兩字貼在額頭上始得。有僧出云：某甲不然，只將不生不死四字貼在額頭上。如召眾云：這漢元來怕生死，如何會得老漢禪？遂拈拄杖趁出。

師云：怕生死底獅子，林門下不容不怕生死底，龍池山門下不容。且道古人底是？老僧底是？諸禪德也須簡點，不可放過。倘有云怕生死，即不怕生死底，不怕生死，即怕生死底。師喝云：這儱侗漢！出去！

舉趙州問僧：甚處來？云：雪峰來。州云：雪峰有何言句示徒？僧云：雪峰道：盡大地是沙門一隻眼，汝諸人向什麼處屙？州云：汝若過嶺，我附箇鍬子去。明覺云：這僧既不從雪峰來，可惜趙州鍬子。

師云：這僧明明道：雪峰來，明覺何故？云不從雪峰來？有箇什麼道理？試說看。

舉臨濟示眾云：有一無位真人，常在汝等面門出入，未證據者看看。時有僧問：如何是無位真人？濟下禪床擒住云：道！道！僧擬議，濟托開云：無位真人是甚麼乾屎橛！

師云：臨濟善用太阿，殺活臨時不妨奇特。這僧擬向虎口裏奪食，幾乎喪身失命。喜得雪峰和尚聞，云：臨濟大似白拈賊，救得一半。不見明覺老人云：夫善竊者，鬼神莫測，既被雪峰覷破，臨濟不是好手。復召眾云：雪竇今日換你諸人眼了也。你若不信，各歸寮舍自摸索看。參。

舉千巖示眾云：昨日軍陣兩交鋒，未見輸嬴難分勝負老僧，只管看忍俊不禁，未免借鄧隱峰錫杖子出搖一搖。秖要諸人息戰息。戰後如何？熏風自南來，殿閣生微涼。

師云：大小千巖老祖也是無風起浪，平地生波，自起自倒了也。雖然如是，也為諸人切須照管自家鼻孔，莫把眉毛廝結。何故？成佛作祖易空人忘我難。

舉天奇，示眾云：世間無法，出世間無法，若透得者，個無法歸家穩坐。

師云：天奇老祖只要盡法，不顧無民，不肖兒孫卻不恁麼。何故？世間無法出世間無法，若透得這箇無法正好行腳。

舉千巖示眾。無明這裏只使無明。且無佛法與你一棒。大煞慈悲。與你一喝。十分直截。你若作棒喝商量。便千里萬里也。

師云：不作棒喝商量，亦千里萬里也。且道作無明是佛法是喝一喝。

舉盤山云：似地擎山，不知山之孤峻。如石含玉。不知玉之無瑕。若能如是，是真出家。大慧云：若能如是，捏目生花無明云：若能如是，不名出家。

師云：若能如是，便好擎扠。

舉祖師云：父母非我親，誰是最親者？諸佛非我道，誰是最道者？雲蓋本云：父母非我親，無有不親者。諸佛非我道，無有不道者。千巖云：祖師得第一句，雲蓋得第二句。有人添得一句，許伊鼎足三分。無明則不然，父母非我親，我亦非親者。諸佛非我道，道亦非我者，祖師也不得。第一句雲蓋也不得。第二句：無明碎身如微塵，何止頭破作七分？

師云：祖師雲蓋輸我千巖老人一籌，何故拼得自己，嬴得他人？咦！者一句還有人添得麼？試道看。

舉僧問破灶墮：如何是大修行人？灶云：擔枷抱鎖。僧云：如何是大作業人？灶云：坐禪入定。復云：會麼？僧云：不會。灶云：你問我善，善不從惡；你問我惡惡不從善。後有僧舉似安國師，安云：此子會盡諸法無生。佛果云：窮善善自何生？究惡惡從何起？若能明見這箇田地，便是諸法無生。有問崇寧：如何是大修行人？對他道：坐禪入定。如何是大作業人？對他道：擔枷抱鎖。且道是同是別？

師云：若道他同一箇問，善答惡，一箇問，善答善；若道他別，從來佛法無兩般。有人問磬山：如何是大修行人？向他道：不執一法。如何是大作業人向他道：不了一法。且道與古人相去幾何？

舉臨濟與普化一日同往施主齋，濟問：毛吞巨海，芥納須彌，為復是神通妙用？為復是法爾如然？化踢倒飯床。濟云：太麤生！化云：這裏是甚麼所在，說麤說細！濟休去。來日又同一施主，齊濟復問：今日供養何似昨日？化又踢倒飯床。濟云：太麤生！化云：瞎漢！佛法說甚麤細！濟吐舌。

師云：二大老得大機發大用，如龍象蹴踏，非驢所堪。今人未到古人田地也，學弄牙爪，不顧傍觀者哂。所以佛果和尚云：精金不百鍊，爭見光輝至寶不酬價，爭辨真假？不是臨濟不能驗他普化不是普化，不能抗他臨濟，所謂如水入水，如金博金。雖然如是，放過則彼此作家，簡點則二俱失利。具法眼者，試請辨看。

師云：山僧不是倚勢欺人，壓良為賤也。要諸禪德揀別邪正，識取來源，正己正人，實非草草。咄！臨濟普化又來赴齋，也不覺吐舌。

舉仰山坐次，大禪佛到，翹一足云：西天二十八祖亦如是，唐土六祖亦如是，和尚亦如是，某甲亦如是。仰下禪床，打四藤條。佛果拈云：師資會遇，滾芥投鍼，一期借路經過，不免互相鈍置。雪竇道：藤條未到折，因甚只打四下？果云：大似隨邪逐惡。大禪佛後到霍山，自云：集雲峰下四藤條天下大禪佛參。霍山云：維那打鐘著？禪便走。果云：這漢擔仰山一箇冬瓜印子向人前賣弄，若不是霍山，幾被糊塗。雖然，可惜令行一半。當時不用喚維那，好與擒住，更打四藤條，且聽這漢疑三十年。

師云：即今負冬瓜印子者亦不少。且看大禪佛被圓悟老祖活捉，埋在無底深坑了也。還有人救得伊麼？如無，老僧救一救看，將拄杖作釣勢。良久，云：夜靜水寒魚不餌，滿船空載月明歸。

舉玄沙問僧：近離甚處。僧云。瑞巖有何言句。僧云：長喚主人公。自云：諾！諾！惺惺著。他日莫受人謾。沙云。一等是弄精魂。也甚奇怪。復云。何不且在彼中住。僧云。瑞巖遷化了也。沙云。如今還喚得應麼？僧無語。雪竇云：蒼天！蒼天！

師云：本分修行，輸他翠巖操守；臨機勘辨，堪羨玄老提持。可惜這僧親見作家，當面蹉過。當時若作這僧，待他道：如今還喚得應麼？云：也知和尚大慈悲便禮拜。免得後來簡點。雖然，且聽佛果和尚垂慈云。萬丈寒潭徹底。月在當心。千尺巖松倚天，風生幽谷。直得凜凜孤標，澄澄風彩。及至月離碧天，影落雲衢。遂乃當面蹉過。當時這僧若是箇漢，待伊道：即今還喚得應麼。當下便喝。非惟把定玄沙要津，亦與瑞巖老子出氣。

師云：今日還有與這僧出氣底麼？一片白雲橫谷口，幾多歸鳥盡迷巢。

舉天真上堂云：道火被火燒，說水被水溺，會禪被禪縛，以手指左右云：卻被這僧勘破。

師云：大小天真老人指東劃西。

舉。藥山久不陞座。院主白云。大眾久思和尚開示。山云。打鐘著。眾方集便下座。院主云。和尚既許開示。因甚一言不說。山云。經有經師。論有論師。爭怪得老僧。

師云：藥山老漢經也講明論也說破，但未嘗提著箇禪字，又謂善言言者，尋言所不能言也。咄！院主失卻一隻眼。

舉世尊一日示隨色摩尼珠，問五方天王此珠作何色？時，五方天王互說異色，世尊藏珠入袖，卻抬手云：此珠作何色？時五方天王云：佛手中無珠，何處有色？世尊歎云：汝何倒之甚？吾將世珠示之，便各強說有青黃赤白，吾將真珠示之，便總不知時，五方天王悉皆悟道。

師云：你看世尊全體作用，不妨真是奇特，俾天王一一悟道，千古之下令人樂聞。今磬山不肖遠孫，也要效顰不識大眾還信得及也未？驀伸出拳頭云：你道是什麼色？或云：是拳非珠。老僧喚近前來。你恁麼道，天王不如，且道是賞伊？是罰伊？

別古

舉陸亙大夫問南泉云：弟子家中於一瓶內養一鵝。今來長大，欲出此鵝。且不得打瓶，亦不得損鵝，未審和尚有何方便？泉召云：大夫！大夫應諾。泉云：出也。大夫無語。

師別云：大夫置箇問頭，甚是奇特，但不能疾出凡籠。當時磬山若作大夫，速整威儀三拜，可不快哉！

舉德山小參示眾云：今夜不答話，問話者三十棒。時有僧出禮拜，山便打。僧云：某甲話也未問，和尚因甚打某甲？山云：汝是甚處人？云：新羅人。山云：未跨船舷，好與三十棒。法眼云：大小德山話作兩橛。圓明云：大小德山龍頭蛇尾。

師別云：德山老漢實有定乾坤手段，卻被二尊宿錯下名言了也。且道什麼處是話作兩橛？龍頭蛇尾。直饒恁麼見得分明，也好與三十棒。

舉雪峰在國清，拈起缽盂問：座主道得與你缽盂。主云：此是化佛邊事。峰云：你作座主奴也未得。主云：某甲不會。峰云：你問我，我與你道。座主方禮拜，峰便踏倒。後主舉似雲門云：某得七年方見。門云：你得七年方見。云：是。

師別云：雲門雖則作略，高古何得如此？磬山則不然，待伊道七年方見攔頭一拄杖，你見箇什麼來？雖然如是，要識磬山則易，要識雲門則難。

舉僧問雪峰：拈搥豎拂，不當宗乘，未審和尚如何？峰豎起拂子，僧乃抱頭出去，峰不顧。法眼代云：大眾！看此一員戰將。

師別云：老僧則不然，待他抱頭出去，高聲叫云：草賊大敗！

舉鏡清訪先曹山，山問：甚麼處來？清云：昨日離明水。山云：甚麼時到明水？清云：和尚到時。山云：汝道我甚時到？清云：適來猶記得。山云：如是！如是！

師別云：曹山只管憐民，不能盡法。磬山則不然，待伊道：適來猶記得。劈脊便棒。

舉有老宿畜一童子，並不知軌則。有一行腳僧到，乃教童子禮儀。晚間見老宿外歸，遂去問訊。老宿怪訝，遂問云：阿誰教你？童云：堂中上座。老宿喚其僧來，問：上座傍家行腳是甚麼心行？童子養來三二年了，幸是可憐生上座，教壞伊快束裝去。黃昏雨淋淋地被趁出。

師別云：某甲教壞童子某甲應當出院，和尚教壞某甲和尚合作麼生？雖然，即今還有恁麼行腳僧，山僧與彼問訊。

舉僧問螺峰：如何是本來人？峰云：惆悵松蘿境界危。

師別云：螺峰老人酬機甚是奇特，能令這僧見得本來人也未？設若有人問磬山：如何是本來人？但云：我與汝道。即不本來也。

舉僧問咸澤禪師：不與萬法為侶者是甚麼人？澤云：城中青史樓，雲外高峰塔。

師別云：今日有人問，老僧則不恁麼道，獨步孤峰月，閒聽幽澗琴。

舉太傅王延彬居士到招慶煎茶，朗上座與明招把銚，忽翻茶銚，公問：茶爐下是甚麼？朗云：捧爐神。公云：既是捧爐神，為甚麼翻卻茶？朗云：事官千日，失在一朝。公拂袖便出。

師別云：朗上座恁麼道，可謂當面蹉過。何不道重命輕財？明招云：朗上座喫招慶飯了，卻向外邊打野榸。師云：也是賊過後張弓。朗云：上座作麼生？師云：更納什麼敗闕？招云：非人得其便。師云：也救不得一半。

舉僧參睦州，州問：汝豈不是行腳僧云：是。州云：禮佛也未？云：禮那土堆作麼？州云：自領出去。

師別云：山僧即不然，待伊道是。即云：這掠虛漢行甚麼？驢腳馬腳出去，可不免聞後語？

舉。僧問興教禪師。盈龍宮溢海藏。真詮即不問。如何是教外別傳底法。教云。眼裏耳裏鼻裏。云祇此便是否。教云。是甚麼。僧便喝。

師別云。山僧若作興教。見伊喝將來。闍黎緩緩地喝即不無。還我眼耳鼻裏底來。看伊眼目定動。震聲一喝。可不先以定動。後以智拔。而今有人問。如何是教外別傳底法。總不恁麼。對他道。風送水聲來枕畔。月移山影到床前。

舉棗樹和尚問僧：發足甚處？云：閩中樹。云：俊哉！云：謝師指示。樹云：屈哉！僧作禮。樹云：我與麼道，落在甚麼處？僧無語。樹云：彼自無瘡，勿傷之也。

師別云。棗樹老人雖慈悲太切。可惜勞而無功。磬山則不然。待伊云。閩中便道多少途程。到這裏看伊有著落。方可云俊哉。及至作禮云。我與麼道。落在甚麼處。恰使這僧不能轉身吐氣。又云。彼自無瘡。勿傷之也。可不雪上加霜。雖然山僧與麼道。又落在甚麼處。遂顧視左右云。亦是勞而無功也。屈哉。

舉龍濟禪師上堂：卷簾除卻障，閉戶生窒礙，秖這障與礙，古今無人會。會得是障礙，不會不自在。

師別云：這老漢無繩自縛，會與不會一時拈卻。又作麼生？良久，云：延平劍已成龍去，猶有刻舟求底人。

舉溈山坐次，仰山入來，溈以兩手相交示之，仰作女人拜。溈云：如是！如是！

師別云：溈山憐兒不覺醜。山僧則不然，待伊拜起來，放下手時，看他如何合殺？

舉法華全禪師上堂：鐘鳴鼓響，鵲噪鴉鳴，為汝諸人說般若，講涅槃了也。諸人還信得及麼？若信得及觀音菩薩向諸人面前作大神通，若信不及，卻往他方救苦利生去也。

師別云：山僧則不然，若信不及，依舊鐘聲鼓響，鵲噪鴉鳴。何故？豈不聞法華：是法住法位，世間相常住。

舉廓侍者問德山：從上諸聖向甚麼處去？山云：作麼？作麼？廓云：敕點飛龍馬，跛鱉出頭來。山便休去。

師別云：何不道俊哉？

來日浴出，廓過茶與山，山於背上拊一下，云：昨日公案作麼生？云：這老漢今日方始瞥地。山又休去。

師別云：瞎漢！智過於師，方堪傳授。

舉瑞鹿禪師上堂：鑑中形影，惟憑鑑光顯現，你等諸人所作一切事，惟憑箇甚麼顯現？還知得麼？若也知得，於參學中千足萬足，無事莫立。

師別云：若也知得，正好著力。咦！

舉僧問曹山：世間甚麼物最貴？山云：死貓頭最貴。云：為甚麼死貓頭最貴？山云：無人著價。

師別云：既無人著價，道甚麼貴賤？

舉同安禪師，僧問：如何是和尚家風？安云：金雞抱子歸霄漢，玉兔懷胎入翠微。云：忽遇客來，將何秪待？安云：金果朝來猿摘去，黃花晚後鳳啣歸。

師別云：或問山僧：如何是和尚家風？只對他道：雲耕雨種客來。如何秖待云：粗茶淡飯。且道與古人相去多少？

舉石門蘊禪師，在青林作園頭。一日，歸侍立次，林云：子今日作甚麼來？云：種菜來。林云：遍界是佛身，子向甚麼處？種云：金鉏不動土，靈苗在處生。林欣然。來日入園，喚：蘊闍黎！石應諾。林云：剩栽無影樹，留與後人看。石云：若是無影樹，豈受栽耶？林云：不受栽且止。你曾見他枝葉麼？云：不曾見。林云：既不曾見，爭知不受栽？云：秖為不曾見，所以不受。栽林云：如是！如是！

師別云：若見已受栽也。

舉盤山云：心月孤圓，光吞萬象。光非照境，境亦非存。光境俱亡，復是何物？洞山云：光境未亡，復是何物？

師別云：光境現在，復是何物？

舉僧問投子：一大藏教還有奇特事也無？子云：演出大藏教。又老宿云：演入大藏教。妙喜云：演出演入，則不無二。老若是奇特事，三生六十劫也未夢見在。

師別云：妙喜恁麼道，甚是知音作家作家。且道奇特事在，教內在教外？

舉雲門問直歲：今日作甚麼來？歲云：刈茅來。門云：刈得幾箇祖師？歲云：三百箇。門云：朝打三千，暮打八百，東家杓柄長，西家杓柄短，作麼生？歲無語，門拈拄杖便打。徑山和尚云：直歲無語，自有三百箇祖師證明。雲門令雖行，要且棒頭無眼。

師別云：幸是無眼，若是有眼，待直歲道三百箇便打，何待後來一落索？

舉道吾示眾云：高不在絕頂，富不在福嚴。樂不在天堂，苦不在地獄。相識滿天下，知心能幾人？佛日道：高在絕頂富在福嚴。樂在天堂，苦在地獄，誰知席帽下元是昔愁人？

師別云：磬山則不然，高則從他高，富則從他富，樂則從他樂，苦則從他苦，數聲清磬是非外，一箇閒人天地間。

舉盤山和尚道：似地擎山，不知山之孤峻；如石含玉，不知玉之無瑕。若能如是，是真出家。育王云：若能如是捏目空花。

師別云：老僧即不然。若能如是，雪裏梅花。

舉天池隆禪師在金峰，普請搬柴次，峰問：搬柴人過水不？隆云：有一人不過水。云：不過水，還搬柴不隆。云：雖不搬柴，也不得動著他。

師別云：雖則搬柴，也不得動著他。

舉。千巖和尚示眾云。僧問趙州。大地無塵。掃箇甚麼。州云。掃外來底。若是無明。秖向他道。掃裏頭底。大眾趙州底是無明底是。

師別云：既是一物，也無說甚麼內外直饒非內非外，一齊掃卻，還有掃柄在。

舉趙州上堂，良久，云：大眾總來也未？對云：總來也。州云：更待一人來即說話。僧云：候無人來，即說似和尚。州云：大難！得人。

師別云：古人恁麼垂慈方便，不少老僧。不然汝等總在這裏，箇箇是英靈衲子，更待誰來喝一喝。

舉。雲門因。僧問。如何是諸佛出身處。門云。東山水上行。又客問本師。幻有老人。如何是諸佛出身處。云西河火裏坐。

師別云：有人問磬山，如何是諸佛出身處？即向他道：雲起長空，水歸大海。

舉南泉送黃蘗出至門，泉云：如許大身材，戴椰子大笠子。蘗云：三千大千世界總在裏許。泉云：王老師聻。蘗戴笠子便行。

師別云：王老師當時可不屈己從人磬山，若作王老師，只道恁麼闍黎，卻被笠子蓋覆了也，待他戴笠子行時。又云：恰是。

舉佛眼禪師示眾云：廣額屠兒手中屠刀，如何放下？自代云：不須放下。

師別云：待你成佛後即向你道。又云：面前是甚麼？

自代云：無物。

師別云：青山綠水。

舉興化謂克賓維那云：汝不久為唱導之師。賓云：不入這保社。化云：汝會了不入？不會不入？賓云：總不恁麼。化便打云：克賓維那法戰不勝，罰錢五貫設饡飯一堂。來日興化自白槌云：克賓維那法戰不勝，罰錢五貫，設饡飯一堂，仍須出院。雲居舜和尚云：大冶精金，應無變色。其奈興化令行太嚴，不是克賓維那也大難承當。總似而今，泛泛之徒翻轉面皮多少時也。妙喜老人云：雲居恁麼道，未免拗曲作直。徑山即不然，要作臨濟炟赫兒孫，直須翻轉面皮始得。

師別云：二大老一人高高山頂行，一人深深，海底走磬。山則不然，有智主人二俱不受。且道即今還有人代得克賓維那一轉語麼？若有，不惟與興化出氣，亦乃光耀磬山。可不覓火和煙得擔泉帶月歸。

舉罽賓國王仗劍問師子尊者云：師得蘊空不？尊者云：已得蘊空。王云：脫生死不？尊者云：已脫生死。王云：可施我頭。尊者云：身非我有，豈況於頭？王遂斬之，白乳丈餘，王臂自落。雪竇云：作家君王，天然猶在。黃龍新和尚云：孟八郎漢又恁麼去也。

師別云：三人中有一人可以為師。雖然如是，磬山則不然，秪許罽賓國王得大用，未得大體在。

舉德山到溈山，挾複子直上法堂，從西過東，從東過西，顧視云：無，無。便出。至門首，卻云：也不得草草。便具威儀，再入相見。溈山坐次，德山提起坐具云：和尚！溈山擬取拂子，德山便喝，拂袖而出，背卻法堂，著草鞋便行。溈山至晚問首座：適來新到在甚處？首座云：背卻法堂著草鞋去也。溈云：此子已後向孤峰頂上盤結草庵，呵佛罵祖去在。妙喜云：二尊宿恁麼相見，每人失卻一隻眼。

師別云。妙喜老人恁麼道。還具眼也未。若道具眼二尊宿。那裏失卻一隻眼處。若道不具眼。他怎恁麼道。這裏若緇素分明。許你具一隻眼。雖然磬山恁麼道。也失卻一隻眼。咄。

天隱和尚語錄卷七

天隱和尚語錄卷八

嗣法門人通問等編

徵古

舉臨濟兩堂首座齊下喝。僧問。還有賓主也無。濟云。賓主歷然。天童拈云。殺人刀活人劍。在臨濟手裏。雖然如是。當時便與一喝。直饒大逞神通。也秖得同聲相應。萬松道。當時若問兩堂首座齊喝。還有賓主也無。咄云。賓主歷然。臨濟有語無喝。天童有喝無語。如今殺人刀。活人劍在萬松手裏。

師徵云。若是有語。又落在臨濟手裏。若是有喝。又落在天童手裏。若道亦語亦喝也。出不得臨濟天童手在。若道非語非喝。敢謂萬松無分。且道。那裏是殺人刀活人劍。眾中還有擇得出者麼。喝一喝。

舉大耳三藏得他心通。朝見肅宗皇帝帝命忠國師驗之。藏見國師便禮拜側立於右。國師云。汝得他心通是不。藏云。不敢。國師云。汝道老僧在甚麼處？藏云。和尚一國之師。何得在西川看競渡船？國師再問。汝道老僧即今在甚麼處？藏云。和尚是一國之師。何得在天津橋上看弄猢猻。國師第三問。老僧即今在什麼處。藏罔知國師叱云。野狐精。他心通在什麼處。有僧問趙州。三藏三番。為甚不見國師。州云。在三藏鼻孔上。又問玄沙。既在鼻孔上。為甚麼不見。沙云。秖為太近。後僧問海會端端云。國師若在三藏鼻孔上。有甚難見。殊不知在三藏眼睛裏。天童云。三藏不見國師且置。你道國師自知下落處麼。

師徵云：這一隊老漢恰如盲人摸象，總未知國師下落處在。諸人還知國師下落處麼？若知得國師下落處，許你他心通。

舉雲門示眾云：直得觸目無滯，達得名身。句身一切法空，山河大地是名，身亦不可得，喚作三昧性海俱備，猶是無風匝匝之波，直得亡知於覺，覺即佛性矣。喚作無事人，更須知有向上一竅在。

師徵云：還知麼？雲門大師語句，一一與修多羅合，也要諸人簡點。直饒透得過，須知有向上一竅。且道如何是向上一竅？參。

舉石頭問長髭：甚處來？髭云：嶺南來。頭云：大庾嶺頭一鋪功德畫了未？髭云：畫了秖欠點眼在。頭云：莫要點麼？髭云：便請頭垂一足。

師徵云：長髭既善畫大庾嶺頭一鋪功德而不善點眼者，何也？還知麼？今時人畫亦未就，而先自點眼，不知瞎了多少人也。眾中還有請點眼者麼？僧云：有。師手搖云：我也知你畫未就在。

舉。僧辭大隨。隨問。甚麼處去。僧云。峨眉禮普賢去。隨豎起拂子云。文殊普賢秖在這裏。僧畫一圓相。拋向背後。隨云。侍者將一貼茶與這僧。

師徵云：且道大隨是賞伊？是罰伊？眾中有人道得，老僧付你拂子去。

舉三聖道，逢人則不出，出則便為人。興化則不然，逢人則出出，則不為人。

師徵云：二大老：一者逢人則出，一者逢人則不出。且道逢什麼人？諸人還識得麼？

舉黃檗云：若擬著一法印早成也。印著有，即四生文現；印著空，即空界無想文現，但不印一切物，此印與虛空等。

師徵云：不著有不著，空印即是？不印即是，試道看。又云：喚甚麼作印？

舉興化和尚示眾：今日不用如何若何，便請單刀直入，興化為你證據。時旻德長老出禮拜，起便喝，化亦喝；旻德又喝，化亦喝；旻德禮拜，化云：若是別人，三十棒一棒也較不得。何故？為你會一喝不作一喝用。

師徵云：賓家也喝，主家也喝。且道那裏是他一喝不作一喝用？或有人亦喝。老僧道：且謾且謾。我也曉得。你一喝不作一喝用。且道是語與興化同也異也？師復喝一喝。

舉雪巖禪師上堂云：道在日用，日用不知饑只喫飯寒，只添衣晴；天愛日掛枯藜，點簡溪頭，梅樹向陽，偷放南枝。

師徵云：還灼然會得麼？若會，許你識得。臨濟大師、人境俱不奪之句。雖然，直須親到；若不親到，也是抱樁搖櫓，有甚麼用處？

舉仰山問溈山：如何是西來意？溈云：大好燈籠。仰云：莫只這箇便是麼？溈云：只這箇是什麼？仰云：大好燈籠。溈云：果然不識。

師徵云：汝等參詳也未？且道當時仰山會得西來，意恁麼酬，不會西來意，恁麼酬你；若道會，溈山又道果然不識；若道不會，仰山又道只這箇，便是會與不會。且置。如何是西來意？

舉興化道：三聖逢人則不出，出則便為人。興化則不然，我逢人則出，出則不為人。雪巖頌云：弄晴微雨濕春風，柳自青青花自紅。寄語遊人急回首，歌樓不在畫橋東。

師徵云：你看二大老作略，被雪巖翁一頌，徹骨徹髓，撒向諸人面前了也。還會麼？若會得，為人也得，不為人也得，如未會為人也；不得，不為人也不得參。

舉僧問趙州和尚：學人乍入叢林，乞師指示。州云：喫粥了也未？僧云：吃粥了。州云：洗缽盂去。其僧有省。

師徵云：今時叢林或三百五百，那箇不知道喫粥了，洗缽盂去。且道當時其僧省箇什麼？

舉祖師道：執之失度，必入邪路，放之自然，體無去住。

師徵云：且道執又執箇什麼？放又放箇什麼？你向不執不放處，道將一句來看。

舉雲門普請搬柴次，門拈一片拋下云：一大藏教秖說這箇。

師徵云：既是一大藏教，秖說這箇，何故？又道教外別傳諸人試說看。若說得，許汝通一大藏教。

舉臨濟行腳到龍光，值上堂，濟出問：不展鋒鋩，如何得勝？光據座。濟云：大善知識豈無方便？光瞪目云：嗄！濟以手指云：這老漢今日敗闕也。

師徵云：臨濟大師行腳時，氣吞諸方，如獅子遊行，自無伴侶。雖然太露鋒鋩了也，諸人不展鋒鋩，道將一句來看。

舉僧問洞山：相逢不拈出，舉意便知，有時如何？洞乃合掌頂戴。

師徵云：且道洞山是肯伊？是不肯伊？

舉僧問雲門：十二時中如何即得不空過？門云：向甚麼處著此一問？僧云：學人不會，請師舉。門云：將筆硯來。僧乃將筆硯來。

師徵云：諸人十二時中莫空過，不若空過，常時碌碌；若不空過，終日閑閑看取。雲門大師遂題其頌曰：舉不顧，即差互。擬思量，何劫悟？參。

舉僧問法眼：如何披露，即與道相應？眼云：汝幾時披露，即與道不相應。

師徵云：相應不相應且置，汝等還曾披露也未？若披露，老僧許你相應；若未披露，管教不相應在。咄！

舉金剛經云：若見諸相非相，即見如來。法眼云：若見諸相非相，即不見如來。天童拈云：世尊說如來禪，法眼說祖師禪。會得甚奇特不會也相許。

師徵云：天童恁麼和會將來，也要諸人簡點。磬山道：如來禪祖師禪即不問你，向諸相中指出箇非相來看。拈柱杖云：切忌動著。動著則打折你驢腰。

舉溈山坐次，仰山入來，溈云：寂子速道！莫入陰界。仰云：慧寂信亦不立。溈云：子信了不立？不信不立？仰云：秖是慧寂。更信阿誰？溈云：若恁麼，即是定性聲聞。仰云：慧寂。佛亦不立。

師徵云：快哉！你看！仰山如珠走盤，縱橫無礙，還識得麼？如識得即向前。速道！速道！莫入陰界。

舉洞山云：體得向上事，方有些子語話分。僧問：如何是語話？山云：語話時闍黎不聞。云：和尚還聞不？山云：不語話即聞。

師徵云：藏身處沒蹤跡，沒蹤跡處莫藏身，洞山老漢得之矣。咦！汝等還聞麼？若聞，須知有向上事。若知向上事，聞與不聞，遠之矣。

舉僧問首山：如何是佛？山云：新婦騎驢阿家牽。云：未審此語什麼句中收？山云：三玄收不得，四句豈能該？云：此意如何？山云：天長地久，日月齊明。

師徵云。還識得首山老漢紫羅帳裏撒真珠麼。有僧問。如何是紫羅帳裏撒真珠。師云。阿家牽驢新婦騎。會麼。云不會。師云。切忌妄生穿鑿。

舉僧問新興：如何得出三界去？興云：汝還信麼？云：信則深信，乞師慈悲。興云：秖此信心，亙古亙今，快須究取，何必沉吟？要出三界，三界唯心。

師徵云：既是唯心，有什麼出入眾中？有人道：取一句看，更聽。頌云：若得信心，無古無今。非舍非取，有韻有吟。空觀三界，即達唯心。

舉僧問灌溪：如何是一色？溪云：不隨。僧云：一色後如何？溪云：有闍黎承當分也無？

師徵云：今時人造到這裏，都坐在一色邊。還知灌溪老答處麼？直饒明得到磬山，正好喫棒。

舉三聖問僧：近離甚處？僧便喝，聖亦喝；僧又喝，聖亦喝。僧云：行棒即瞎。便喝，聖拈棒，僧乃轉身作受棒勢。聖云：下坡不走，快便難逢。便棒。僧云：這賊！便出去。次有僧問：適來爭容得這僧？聖云：是伊見先師來。

師徵云：若識得三聖，與此僧交鋒處，堪為濟下兒孫。且道次僧恁麼問，三聖答他道，是伊見先師來，是肯伊？不肯伊？時有僧欲進語，師即喝出。

舉興化問雲居：權借一問以為影草時如何？居無對。化云：想和尚答此話不得，不如禮拜了退。二十年後，居云：如今思量，當時不消道箇何必。後遣化主到興化處，化問：和尚住三峰時，老僧問伊話對不得，如今道得也未？僧舉前話，化云：雲居二十年，秖道得箇何必。興化即不然，爭如道箇不必？

師徵云：古人一機未透，積歲窮研，豈肯造次，胡言亂道？今人不揣己分，纔入門來學些口頭三昧，便要為人師範，可不深愧古人乎？且道當時雲居道箇何必興化？道箇不必還有優劣也無？試道看。

舉曹山辭洞山，洞遂密授洞上宗旨，復問云：子向什麼處去？曹山云：不變異處去。山云：不變異處豈有去耶？云：去亦不變異。

師徵云。古今師資道合。豈造次成就耶。當時曹山事師數載。親承實授臨別。洞山尚不肯放過云。子向甚麼處去。洞山向伊一拶。道不變異處豈有去耶。云去亦不變異。看曹山此語穩密。無以加矣。然在臨濟門下。正好喫棒。不見洛浦。當時自謂了當。別濟南去。當仁不讓。濟以拄杖畫一畫云。過得這箇便去。浦乃喝。濟便打。浦禮拜而去。濟明日上堂云。臨濟門下。有箇赤稍鯉魚。搖頭擺尾向南方去。不知落誰家虀甕裏醃。殺他日果跳不出。夾山圈繢子。可見臨濟大師。豈輕授受乎。然而洛浦亦不越師之記莂。雖然到這裏。諸人向不變異處道。將一句看道得。許你前去。道不得。按下雲頭參。

舉大涅槃經云：十二因緣法：下智觀故，得聲聞菩提；中智觀故，得緣覺菩提；上智觀故，得菩薩菩提；上上智觀故，得佛菩提。

師徵云：大小世尊說如來禪也。所以道：依經解義，三世佛冤；離經一字，即同魔說。且道衲僧家又作麼生道？驀卓拄杖云：千山勢到嶽邊盡，萬派宗歸海上消。

舉丹霞問僧：甚麼處宿？云：山下宿。霞云：甚麼處喫飯？云：山下喫飯。霞云：將飯與闍黎喫的人，還具眼也無？僧無語。

師徵云：諸人終日喫飯，還識得此人麼？若識得此人，許你具一隻眼。

舉。鼓山到玄沙沙。作一圓相示之。山云。人人出這箇不得。沙云。情知你向驢胎馬腹裏作活計。山云。和尚又作麼生。沙云。人人出這箇不得。山云。和尚與麼道卻得。某甲為什麼道不得。沙云。我得汝不得。

師徵云：二大老如兩鏡相照。咸云：人人出這箇不得。優劣在什麼處？一得一不得。且道人人既不出這箇驢馬，還出得麼？試道看。

舉保福僧到羅漢琛禪師處。漢問：彼中佛法如何？云：有時道塞卻你眼，教你覷不見；塞卻你耳，教你聽不聞；坐卻你意，教你分別不得。漢云：吾問汝：不塞你眼，見箇什麼？不塞你耳，聞箇什麼？不坐你意作麼生分別？

師徵云：還知麼？二大老一縱一奪，殺活自在，俱為作家。磬山今日塞與不塞，置之弗論，且道根根塵塵周遍法界，誰與你安名？還識得此人麼？

舉石頭問龐居士云：子見老僧來日用事作麼生？士云：若問日用事，即無開口處。乃呈偈云：日用事無別，唯吾自偶諧。頭頭非取捨，處處沒張乖。朱紫誰為號？丘山絕點埃。神通并妙用，運水及搬柴。

師徵云：老龐道：日用事即無開口處。且道既無開口處，這一落索從何處得來？若知他落處，開口也得，不開口也得。雖然，我問你日用事聻？

舉長生問靈雲：混沌未分時，含生何來靈？云：如露柱懷胎。云：分後如何？靈云：如片雲點太清。云：未審太清還受點也無？靈不答。云：恁麼則含生不來也，靈亦不答。云：直得純清絕點時如何？靈云：猶是真常流注。云：如何是真常流注？靈云：似鏡長明。云：向上更有事也無？靈云：有。云：如何是向上事？靈云：打破鏡來，與汝相見。

師徵云：當時靈雲兩處不答是。何意？你看古人琢磨到純清絕點處，喚作真常流注，似鏡長明，直須知有向上一著；不然，則命根不斷。所以道：打破鏡來，與汝相見。驀拈拄杖云：諸人還曾到這田地麼？若未到這田地。卓下拄杖云：決不孤負。參。

舉石門蘊禪師，在青林作園頭。一日，歸侍立次，林云：子今日作什麼來？蘊云：種菜來。林云：遍界是佛身，子向甚處種蘊？云：金鋤不動土，靈苗在處生。林欣然。來日入園，喚蘊闍黎，蘊應諾。林云：剩栽無影樹。留與後入看。蘊云：無影樹豈受栽耶？林云：不受栽且置。你曾見他枝葉麼？蘊云：不曾見。林云：既不曾見，爭知不受栽蘊云：秖為不曾見，所以不受栽。

師徵云：終日蒲團上，靜悄悄地菜，不擇一莖米，不揀一粒，謂之參禪辦道。還識得古人親切處麼？你看他隨方應用，都合其宜，信手拈來。頭頭本具打一拄杖云：受栽不受栽且置無影樹子聻？

舉溈山因劉鐵磨來云：老牸牛！你來也。磨云：來日臺山大會，齊和尚還去麼？溈山作臥勢，磨便出去。中峰和尚拈云：溈山被劉鐵磨一拶拶倒，要起起不得，鐵磨被溈山一推推轉，要住住不得。本上座與麼批判，多少人在背後咬斷拇指。

師徵云：中峰老人恁麼道，你道他還知二老落處麼？若知落處，何故？道要起起不得，要住住不得，試道看。

舉趙州訪一菴主，便云：有麼？有麼？主豎起拳頭。州云：水淺不是泊舟處。便去。又訪一菴主亦云：有麼？有麼？主亦豎起拳頭。州云：能縱能奪，能殺能活。禮拜而去。

師徵云：趙州老人問處一般，二菴主答處不別。為什麼一肯一不肯？諸人還知利害在什麼處？

舉。僧問風穴。語默涉離微。如何通不犯。穴云。常憶江南三月裏。鷓鴣啼處百花香。

師徵云：既作臨濟兒孫。須識臨濟綱宗始得。不然，未免傷鋒犯手。或有人問磬山：語默涉離微。如何通不犯。豎起拂子云：見麼？且道。與古人是同是別？不見當時佛鑑老人。頌云。彩雲影裏仙人現，手把紅羅扇遮面。急須著眼看仙人，莫看仙人手中扇。

舉心地觀經云：此法名為一切凡夫，入如來地頓悟法門，此法名為三世諸佛自受法樂微妙寶宮。此法能引諸菩薩眾到色究竟自在智處，此法能與生死長夜作大智燈。

師徵云：諸人看這黃面老子在靈山會上，百萬人天眾前拈出，也甚奇特。雖然，且道如何是此法？驀卓拄杖云：擬之則差，強之則隔。道道！

舉臨濟大師道：有時奪境不奪人，有時奪人不奪境，有時人境俱奪，有時人境俱不奪。

師徵云：作麼生是奪境不奪人？作麼生是奪人不奪境？作麼生是人境俱奪？作麼生是人境俱不奪？你若一一透過，作得臨濟門下兒孫。你若透不過，卻被人境埋沒了也。喝一喝云。且道那裏是人？那裏是境。參。

舉僧問法眼：求佛知見何路最？徑眼云：無過此。

師徵云：還識得法眼老人最徑路麼？切忌動著！動著打破你頭皮。

代古

舉世尊因自恣日，文殊三處過夏，迦葉欲白槌擯出，纔拈槌乃見百千萬億文殊。迦葉盡其神力，槌不能舉。世尊遂問：迦葉：汝欲擬擯那箇文殊？迦葉無對。

師代云：來說是非者，便是是非人，一齊擯卻，傍有不甘者。出來道：磬山老漢有甚長處？開此大口，便合掌向前云：汝真文殊。

舉大宋太宗皇帝因入寺，見僧看經，問云：看什麼經？對云：仁王經。既是寡人經，為甚在卿手裏？僧無語。

師代云：一人有慶，兆民賴之。

又因僧朝見，帝問：甚處來？云：臥雲來。帝云：朕聞臥雲深處不朝天，為什麼卻到這裏？僧無語。

師代云：弘恩難報。

舉閩王問報慈禪師：報慈與神泉相去近遠。慈云：若說近遠，不如親到。慈卻問：大王日應千差，是甚麼心？王云：甚麼處得心來？慈云：豈有無心者？王云：那邊事作麼？慈云：請向那邊。問王云：大師謾別人即得。慈無語。

師代云：此猶是這邊事。

舉明招謙在婺州智者寺為第一座，尋常不受淨水，主事云：不識觸淨淨水，也不肯受。謙下禪床，提起淨瓶云：這箇是觸是淨？主無語。

師代云：老僧住持事煩。上座休怪。

舉楚石禪師入寮，見僧看經，問云：看的是甚麼經？僧云：是金剛經。石云：我不問你，金剛經看底是甚麼經？僧無語。

師代云：意欲別道。則恐斬頭覓活。

舉雲蓋山僧乞瓦造殿，有官人問：既是雲蓋，何用乞瓦？僧無語。

師代云：寒暑不常。

舉悟空禪師問座主：講甚麼經？云：法華經。空云：有說法華經處，我現寶塔，當為證明。座主贊請甚人證明，座主無語。

師代云：尊德不淺。

舉投子示眾云。汝等諸人盡道我實頭。若出門三步。有人問你。作麼生是投子實頭處作麼道眾無語。

師代云：恩大難酬。

舉楚石與眾僧觀海次，僧問：秖是一片水，因甚麼喚作海？楚云：秖是一片海。因甚麼喚作水？你且道源從何來？僧云：從一滴來。楚云：一滴又從何來？僧無語。

師代云：當時磬山若在，以手急掩其口，塞卻這漏洞。

舉雪竇問僧：甚處來？云：摘茶來。雪云：人摘茶，茶摘人不問你，無底籃子重多少？僧無語。

師代云：自從雲水來，且喜無人較。

舉楚石禪師一日，因施主送楊，梅僧就盒，拈起問云：一般楊梅為什麼有赤有白？石以盒子合，卻云：見箇甚麼？僧無語。

師代云：若是某甲，便翻轉盒子，請和尚再鑑。

石又揭開盒云：聻。僧又無語。石云：你只是箇無開合漢。

師代云：待揭開盒子。便云：和尚用赤底也好，用白底也好。

舉玄沙禪師在雪峰時，光侍者謂沙云：師叔若學得禪，某甲打鐵船下海去。沙住後問光云：打得鐵船也未？光無對。

師代云：磬山若作光，侍者輕輕。對他道：師叔且喜參得禪也。看他如何去就？

舉長慶上堂，大眾集定，乃拽出一僧，云：大眾禮拜此僧。又云：此僧有甚長處？便教大眾禮拜。眾無對。

師代云：和尚何得誘人犯法？雖然如是，磬山今日設若推出箇僧來，大眾禮拜即是？不禮拜即是？或云：和尚何得誘人犯法，我也知你學語之流。

舉古鷂子趁鴿子，鴿子飛向佛殿欄干上顫。有人問僧：一切眾生在佛影中，常安常樂，鴿子見佛，為甚麼卻顫？僧無語。

師代云：冤有頭，債有主。

舉道匡禪師拈起缽囊問僧：你道直幾錢？僧無對。

師代云：和尚從甚處得來？

舉昔有一道流在佛殿前背佛坐，僧云：道士莫背佛道。云：大德！本教中道：佛身充滿於法界。向甚麼處坐？得僧無語。

師代云：許你具一隻眼。

舉有一行者同法師入佛殿，行者向佛而唾。法師云：行者少去就，何以唾佛？者云：將無佛處與某甲唾。法師無語。

師代云：許你燒得香。換得水。

有僧與童子上經了，令持經著函內。童云。某甲念底著向那裏。僧無語。

師代云：汝在甚處？將來？

舉一僧在經堂內，不看經，每日打坐，藏主云：何不看經云：某甲不識字。主云：何不問人？僧近前叉手鞠躬曰：這箇是甚麼字？主無語。

師代云：識也，識也。

舉一老宿因。江南國主問：我有一頭水牯牛，萬里無寸草，未審向甚麼處放宿？無對。

師代云：不臥寒雲谷，長耕大地春。

舉一老宿見僧來，豎起火筒云：會麼？云：不會。宿云：三十年用不盡底。僧卻問：三十年前用箇甚麼宿？無對。

師代放下火筒云：汝會得許汝親見老僧。

舉明招到坦長老處，坦云：夫參學一人所在亦須到，半人所在亦須到。明便問：一人所在即不問，作麼生是半人所在？坦無對。

師代云：我這裏半人也無？

坦後乃令小師問明明云：汝識半人所在麼？也秖是弄泥團漢。小師無語。

師代云：謝和尚教誨。而今若有人問磬山：如何是半人處？對他道：病魚止濼，困鳥栖蘆。

舉裴相國啟建法會，問僧：看什麼經？云：無言。童子經有幾卷？云：兩卷。云：既是無言，為甚麼卻有兩卷？僧無對。

師代云：莫會無言好。

有人問僧：點甚麼燈？僧云：長明燈。云：甚麼時點？云：去年點。云：長明何在？僧無語。

師代云：瞞他半點不得。

有僧入冥，見地藏菩薩藏問：你平生修何業？僧云：念。法華經。云：止止不須說，我法妙難思。為是說？是不說？僧無語。

師代云：謝指示。

有一官人，入鎮州天王院，睹神像問院主云：此是甚麼功德云：護國天。王云：秖是護此國，遍護餘國。云：在秦為秦，在楚為楚。云：臘月二十九日打破鎮州城天三向甚麼處去？主無對。

師代云：無剎不現身。

舉僧問石霜：咫尺之間，為甚不睹師顏？霜云：我道遍界不曾藏。僧後問雪峰：遍界不曾藏，意旨何如？峰云：什麼處不是石霜？僧回，舉似霜，霜云：這老漢著什麼死急！僧無語。

師代云：和尚也不得藏頭露尾。

舉藥山問僧。甚麼處來。僧云。湖南來。山云。洞庭湖水滿也未？僧云：未。山云：許多時雨水為甚未滿？僧無語。

師代云：某甲未雨，水前離彼。

舉雪峰搬柴次，乃於洞山前拋下，山云：重多少？峰云：盡大地人提不起。山云：爭得到這裏？峰無語。

師代云：也知和尚識分量。拂袖便行。

舉瑞巖謁夾山，山問：甚處來？云：臥龍來。山云：來時龍還起也未？瑞乃顧視之。山云：炎瘡瘢上更著艾燋。云：和尚又苦如此作什麼？山休去。

師代云：龍生龍，鳳生鳳。

舉僧侍玄沙和尚，沙以杖指面前地上白點云：還見麼？云：見。如是三問，僧亦如是三答。沙云：你也見，我也見，為甚麼道不會？

師代云：和尚慈悲，恩逾父母。

舉雪峰一日陞座，眾集定，輥出木毬，玄沙遂捉來安在舊處，峰便休。

師代云：放你三十棒。大眾！且道是賞伊？是罰伊？

舉泗州塔頭侍者及時鎖門，有人問：既是三界大師，為甚麼被弟子鎖？侍者無對。

師代云：開來也。

泗州塔前一僧禮拜，有人問：上座日日禮拜，還見大聖麼？僧無對。

師代云：這一問從何來？

舉鏡清再參雪峰，峰云：甚處來？清云：嶺外來。峰云：什麼處逢達磨？清云：更在甚麼處？峰云：未信汝在。清云：和尚！莫恁麼粘泥好。峰便休。

師代云：老僧年邁，賴子殷勤。

舉玄沙和尚問明真禪師：善財參彌勒，彌勒指歸文殊，文殊指歸佛處。汝道佛指歸甚處？云：不知。沙云：情知，汝不知。

師代云：老老大大，作這箇見解。

舉臨濟到京行化至一人家門首云：家常添缽，有婆云太無厭生。濟云：飯也未嘗得言太無厭生。婆便閉卻門。

師代云：情知你慳吝。

舉。仰山住東平。時溈山令僧送書并鏡至。仰上堂。提起示眾云。且道。是溈山鏡東平鏡。若道東平鏡。又是溈山送來。若道溈山鏡。又在東平手裏。道得則留取。道不得則撲破去也。眾無語。仰撲破。便下座。

師代云：某甲若在。會中遂向前叉手而立云：請和尚鑑。

舉楊岐和尚問僧：敗葉堆雲，相離何處？云：觀音。岐云：觀音腳下一句作麼生道？云：適來相見了也。岐云：相見底事作麼生？僧無對。

師代云：和尚萬福。

岐云：第二座代參頭道看。亦無語。

師代云：我若答和尚，昧卻第一座也。

岐云：彼此相鈍置。

師代云：賴和尚年尊。

舉報恩禪師問彥上座：從上諸聖及諸先德還有不悟者也無？彥云：若是諸聖，先德豈有不悟者？恩云：一人發真歸源，十方虛空悉皆消殞。今天台山嶷然，如何消殞去？彥不知所指。

師代云：天台山不肯和尚。恁麼道，大笑去也。

舉僧問疏山：如何是諸佛師？山云：何不問疏山？僧無語。

師代云：這老賊！又云：若問疏山、疏山，則不肯恁麼道。

舉溈山和尚令侍者喚第一座，座便至，溈云：我喚第一座，汝來作甚麼？座無對。

師代云：若非某甲，洎合被侍者。笑禮拜而出。

舉仰山一日指雪獅子問眾云：有過得此色者麼？眾無對。

師代云：磬山若在，便向一指輕輕道：和尚！這喚作甚麼色？

舉僧問香嚴：如何是西來意？嚴以手入，懷作拳展開與之，僧乃跪膝，以兩手作受勢。嚴云：是什麼？僧無對。

師代云：諸佛亦不識。

有俗士獻畫帳子與文益禪師益云：汝是手巧心巧？云：心巧益。云：那個是汝心？士無對。

師代云：和尚更要一幀那。

舉欽山與巖頭、雪峰坐次，洞山行茶來，欽乃開眼洞云：甚麼處去來？云：入定來。洞云：定本無門，從何而入？欽無語。

師代云：這一問從何而出？

舉良巨禪客參欽山，禮拜了，便問：一鏃破三關時如何？欽云：放出關中主看。良云：恁麼則知過必改。欽云：更待何時？良云：好隻箭！放不著所在。便出去。欽云：且來，闍黎！良回首，欽下禪床擒住云：一鏃破三關且置，試為欽山發箭看。良擬議，欽打七棒云：且聽亂統漢，疑三十年。

師云：眾中還有人代得良巨一轉語麼？顧視左右，如無老僧代一轉語，待欽山道：發箭看，劈面一拳，直饒欽老有棒也下手不得。雖然如是，切莫亂統咦！

舉韶國師參朱谿，纔參次，聞犬咬靈鼠聲，韶便問：是什麼聲？谿云：犬咬靈鼠聲。韶云：既是靈鼠，為什麼卻被犬咬？谿云：咬殺也。韶云：好箇犬。谿便打。韶云：莫打某甲話在。谿休去。

師代云：速道！速道！

舉僧問趙州：毘目僊人執善財手見微塵佛時如何？州遂執僧手云：你見箇什麼？僧無語。

師代云：謝師答話。

舉僧問趙州：如何得不被諸境惑？州垂一足，僧便出鞋，州收起足，僧無語。

師代云：大慈悲故。

舉佛眼禪師垂示云：上座未來此間時無一人，上座既來此間，後有一人，上座秖是一人。上座為甚麼成有成無？僧無語。

師代云：禍不入慎家之門。

舉佛眼禪師垂示云。無目仙人能揣骨。既是無目。將什麼辨貴賤。師著語云。摸著鼻頭喚作眼。又云。有人問你。隨問隨答。無人問你時作麼生道。師著語云。掩耳偷鈴漢。又云。有情說法易見。無情說法難聞。秖如無情說法。什麼人得聞。師著語云。從那裏得這消息。又云。芥子納須彌。且問你諸人。即今在芥子內芥子外。若道在芥子外。如何納得須彌。若道在芥子內。許多大身材。如何卻在芥子內。師著語云。內外且置。喚什麼作芥子。又云。三界惟心。萬法惟識。

舉智門祚禪師示眾十一問，師答復徵問。問：登天不假梯，遍地無行路，正當漝麼時，向什麼處安身立命？師答：遍界不曾藏。復云：遍界不曾藏，切忌絕商量，諸人還見麼？

問：千人排門，不如一人拔關，還有人拔得關麼？試對眾道看。若道不得，且居門外。師答：我若當時在會，從西過東，從東過西，卻依位而立。復云：關諸人又作麼生拔得？

問：三十年前即不問你，三十年後不用將來。正當即今還道得麼？若道不得，一處不通兩處失功。師答：天長地久，日月齊明。復云：普。諸人如何道？

問：荊棘林中即不問你，出身一句作麼生道？師答：三腳驢子弄蹄行。復云：險。諸人又如何出身？

問：天下行腳，道我參禪，你道禪是什麼義？師云：眉分八字。復云：擬議則白雲萬里，諸人作麼生參？

問：缽盂無底，成得箇什麼？師答：不從手得。或云：不從手得，將什麼喫飯？師云：沒卻你鼻孔。諸人作麼道？

問：天降時雨，為什麼枯木不生花？師答：切忌枝頭覓。復云：切忌枝頭覓。如何是根本？諸人作麼生得見？

問：衲僧須是透得名句身句，方可具得衲僧一隻眼。還有道得底麼？師答拄杖子[跳-兆+孛]跳。復云：拄杖子[跳-兆+孛]跳，還出得名身句麼？諸人如何透？

問：滿口道不著底句，還有人道得麼？師答：卻被和尚道著。復云：道著即不無，道不著底諸人又作麼生道？

問：秋初夏末，遊山翫水且從你。驀劄一問，快道將來。師答：山花開似錦，澗水湛如藍。復云：這猶是遊山翫水。驀劄一問，諸人道將來。

問：出門一句不問你，萬里無雲道將一句來。師答：青天也須喫棒。復云：且道過在什麼處？諸人試說看。

天隱和尚語錄卷八

天隱和尚語錄卷十

嗣法門人通問等編

頌古

舉臨濟三玄三要。

頌云：

第一玄。一字不加畫，分明是箇賊。咄咄咄！咄處且最毒。

第二玄。快手何曾先，撒沙井撒土。露露露！露出娘生褲。

第三玄。一曲江村岸，風月隨時看。收收收！收去箇中流。

第一要。驀地忽一笑，笑倒須菩提，攙起迦葉老。

第二要。袖裏箇金圈，拈出是莖草，瞬目牛吞了。

第三要。伸縮誰能照？隻手握雙拳，打得虛空叫。

又舉三玄：

頌云：

第一玄。不磨古鏡已多年，光吞萬象無痕跡，雨打風吹不值錢。

第二玄。千奇萬妙在言前，一擒一縱分明處，著著拈來絕正偏。

第三玄。眼上眉毛尖又尖，從教剔起人人薦，切莫遲疑落二三。

舉臨濟四喝。

頌云：

金剛寶劍倚天寒，喝下分明邪正看，擬議直教心膽喪，鋒鋩纔犯髑髏乾。

金毛踞地露全威，哮吼從他百獸危，電捲風馳山嶽裂，管教聲動震如雷。

探竿影草露鋒鋩，真偽何曾得掩藏？喝裏如同明鏡現，自分妍醜見乖張。

一喝全收萬喝宗，幾人悟得到心空？諸方錯有商量者，莫待臨機落下風。

一喝不作一喝用，探竿影草隨處弄，若是金毛獅子兒，翻擲之機風雷動。(總頌)。

舉臨濟四照用。

頌云：

電光影裏見尤難，及至針錐轉不堪，若得英靈獅子子，擲機用在照先前。

白棒臨頭殺活機，轉身吐氣見遲遲，絲綸漫擲鉤頭餌，任爾風波柄已持。

和聲便打絕商量，明月清風豈覆藏？若是祖師門下客，通身拶碎也承當。

或時風雨或時晴，果爾知音不用聽，堪笑時人無理會，錯將孤境向人吟。

舉臨濟四賓主。

頌云：

賓中賓。綠水青山向外尋，秖因未具參方眼，縱遇知音不識人。

賓中主。四海遨遊無所倚，回頭卻望故鄉關，及至歸來兩目瞽。

主中賓。應機接物莫沉吟，打風打雨天然在，無論高低一樣平。

主中主。坐斷乾坤令行矣。何須要假庫中刀，太平不用將軍致。

杖藜行處萬峰低，勘破諸方獅子皮，收拾蒲團疊雙足，免教空費老婆癡。(賓看主)

入廛垂手吾家事，種草須教百劫來，箇裏一些湊不著，面前猶隔萬重臺。(主看賓)

驀劄相逢曲調高，知音不用更推敲，橫行直入千峰外，老遠歸來不憚勞。(主看主)

水中撈月妄心高，卻被舟人又刻刀，孤負己靈何日醒，可憐賓主轉徒勞。(賓看賓)

舉臨濟四料簡。

頌云：

有時奪人不奪境，蓋覆將來風雷陣。若然不透這重關，猶隔煙雲千萬嶺。

有時奪境不奪人，輕輕撥去眼中塵，從斯剔起眉毛也，拋擲大千沒處尋。

有時人境兩俱奪，白棒臨頭天地黑，轉身無路暗慚惶，打失娘生面方徹。

有時人境俱不奪，權實並行非一橛，四海遨遊未識伊，而今點出家常訣。

舉雲門三句。

頌云：

函蓋乾坤體自然，箇中原不著毫端。虛空一口能吞盡，放出三千及大千。

截斷眾流非解悟，何容擬議落言詮？饒他佛祖親傳受，到此還須用鐵鞭。

隨波逐浪趁風遊，月下垂鉤放小舟，識得句中消息子，回頭不住在中流。

舉古意句四。

頌云：

有時意到句不到，月隱雲中難普照。森羅萬象亂如麻，指點烏能得分曉？

有時句到意不到，攢華簇錦無邊表。撞著無位老真人，拶破不直一莖草。

有時意句兩俱到，坐斷乾坤光晃曜，拈來一字足為奇，物物頭頭隨處了。

有時意句俱不到，扶墻摸壁向外討，驀然撞著自家底，方始知羞免顛倒。

機緣

師掩關嶺，南顧九疇，太史訪問。如何是奪人不奪境。師云。白雲封我圓光戶。恰似無人坐室中。如何是奪境不奪人。師云。風送白雲歸洞去。秖留一箇野僧閒。如何是人境兩俱奪。師云。了知四大原非我。白雲聚散本無蹤。如何是人境俱不奪。師云。幾度白雲來伴我就裏和衣帶月眠。

僧參。云：某甲如今看十方世界總是一條拄杖。師笑云：十方世界總是一條拄杖。拍椅子云：我這椅子也是你拄杖。云：是。師云：被老僧坐卻時，汝作麼生？僧擬開口，師振聲一喝，僧擬議。師云：蒼天！

僧問：古人如何得出世。師云。你見過古人那。云。和尚瞞某甲。師云。是汝瞞我。云某甲曾問幻也。和尚他說古人不掛一絲毫。師云。你信得過麼。云信。師云。豈不是汝瞞我。僧作禮。師云。你向後那裏住。云。隨緣住山去。師云。古人道。山不是山。你向那裏去住。僧擬開口。師振聲一喝。僧云。既山不是山。和尚向什麼處住。師云。拄杖在手。好與三十棒。

普門領眾，訪師茶次，門云：如何不喫茶？師云：喫。門云：你沒有。師舉茶甌示之。門云：這是我底。師以茶驀面潑，云：是你底？是我底門。無語。齋罷，門云：世間人如放鷂子見風勢大不要放。師云：不然。門云：怎麼不然？師云：設若放起時風大，如何？門云：了。師云：亦不然。門云：怎麼不然？師云：何不道收起索子？門又無語。

一居士家壁上貼戒殺二字，下豎刀杖。有僧問士云：既戒殺，何故又畜殺生之具？士云：此非殺生之具、殺人之具也。其僧不肯。士乞師代一轉語，師云：喚作殺生之具，入地獄如箭射。士喜躍稽首。

僧參。師云。你尋常作什麼。云提誰字。師云。我這裏誰字也無。僧云。和尚誰字也不立。師云。又恁麼去也。

僧問：生死不明，乞師開示。師云：我也不明。云：願和尚慈悲。師云：你將生死來，我為你開示。云：生不知來處，死不知去處，豈非生死？師云：又道不明？僧禮拜。

僧問：作家相見事如何？師云：誰是作家？僧擬開口，師與一掌；僧復擬進語，師震聲一喝，僧禮拜。師搊住云：會得禮拜會，不得禮拜。僧無語。師拓開云：虛頭漢！

僧參。師問：甚處來？云：雲門來。師云：我聞雲門安五百單，是否？云：是。師云：你在五百單內？五百單外？云：在五百單內。師云：既在五百單內，你來那邊？缺了云：這邊卻不缺。師呵呵大笑。

知有問：如何是奪人不奪境？師云：空山無有人，唯是水流聲。如何是奪境不奪人？師云：獨步單瓢杖，千山絕點塵。如何是人境兩俱奪？師云：默坐空王殿，燈殘月更沉。如何是人境俱不奪？師云：闍黎問話處足下是。雲岑有禮拜。

一尼初出家，師問云：為什麼出家？尼云：為自身。師云：為自身，何得棄了老公？尼云：雲中影子。師將雙手拋後云：更道來。尼云：心不思，念不動。師云：心不思念不動，誰著你說？尼便喝。師云：千喝萬喝後如何？尼罔措，師打出。

慧法主講八識規矩，師問云：聞汝精八識義，是否？主云：是。師云：六祖大師道：大圓鏡智性清淨，平等性智心無病，妙觀察智見非功，成所作智同圓鏡。五八六七果因轉，但轉其名無寔性。若於轉處不留情，繁興永處那伽定。只如大圓鏡，唯在第八識上顯是總顯主云：第八識顯。師云：即今除卻你眼、耳、鼻、舌身意、六識，大圓鏡在什麼處轉？主擬開口，師搖手云：不是！不是！主無語。

僧問：如何是賓中賓？師云：看月隨流水。如何是賓中主？師云：巖岑獨步來。如何是主中賓？師云：坐下白雲深。如何是主中主？師云：虎豁生頭角。僧禮拜。

普聞參，問：萬里浮雲成一片磬，山聲遍是如何？師打一下聞云：恁麼則風歸野嶽水面波生。師又打，聞佇思。師云：會麼？聞展兩手。師大笑。次日求名起號，師更普聞，號聞，云：既是普聞，還有什麼不到處？師云：今日事作麼生聞？云：重川碧落天開曉，野老謳歌惜寸陰。師噓一聲，聞擬議，師云：禮拜著聞。云：劍號巨闕，珠稱夜光。師展兩手聞禮拜云：信受奉行。一日，冒雨到問：磬山：佛法即不問，拖泥帶水事如何？師垂拂云：者是汝分中事。陽踼拂子。師云：再犯不容聞禮拜。

僧問：如何是觀音入理之門？師以拄杖敲庭柱顧視僧云：聞麼？云：聞。師云：這便是觀音入理之門。僧無語。師云：會麼？云：不會。師云：識得不會，更好。

僧問：如何是體中旨？師云：一塵不染。如何是用中旨？師云：運水搬柴。如何是句中旨？師云：大蟲吞卻虛空耳。如何是玄中旨？師云：石女披襟攜小子。如何是旨中旨？師喝一喝，云：言外已知歸，不用頻頻舉。

僧參。問：遮一著子，人人本具，箇箇不無，因甚有種種差別。師云。你見那裏是差別處。云也有喫棒底。也有不喫棒底。師展手云。棒在那裏。僧禮拜。

直方參問：無夢、無想、無見、無聞，正睡著時，主人公在甚麼處？師云：知無夢、無想、無見、無聞聻？云：不會。師云：不會最親切。直禮拜。

問：皓月常明，為甚麼偏多圓少？師云：時序不同。問：長江可竭，為什麼淵底難窮？師云：探竿短在。問：四大本空，為什麼饑寒難忍？師云：急救去。問：草木無情，為甚麼花開花落？師云：莫作兩橛會。進云：四處已蒙師指示，言前一句是如何？師云：禮拜著。

尼參。問：如何是大事因緣？師豎起如意云：會麼？尼云：不會。師云：唯此一事實，餘二則非真。云：如何是唯此一事實？師復豎起如意。尼云：實不會。師云：參取去。

慧生居士問：如何是格物？師拈香爐云：會麼？士云：不會。師云：昔日張無垢問大慧云：如何是格物？慧云：汝但知格物，而不知物格。無垢便悟去。士云：如何是物格？師云：若無物格，爭能格物？

山茨侍次。師舉四藏鋒句問云。如何是就理藏。鋒茨云。梁皇殿上道不識。如何是就事。藏鋒云。今朝雨落地不乾。如何是理事俱藏鋒。云。行不出戶坐不當軒。如何是俱不涉理事。藏鋒云。八角磨盤空裏走。師云。此四轉語足繼先覺。雖然也是搕七搭八。

僧問：如何是臨濟旨？師云：怒雷掩耳。如何是溈仰旨？師云：光含秋月。如何是法眼旨？師云：千山獨露。如何是曹洞旨？師云：萬派朝源。如何是雲門旨？師云：乾坤坐斷。

僧問：臨濟大師道。第一句中薦得，堪與佛祖為師。如何是第一句？師云：覿面春風和氣，眉分八字縱橫。進云：第二句中薦得，堪與人天為師。如何是第二句？師云：揭開雲裏月，休向暗中行。進云：第三句中薦得，自救不了。如何是第三句？師云：言中有響知歸，不免借他家路。

箬庵入室呈頌云：千玄萬妙隔重重，箇裏無私總不容。一種沒絃琴上曲，寒崖吹落五更風。師接覽云：玄妙即不問汝，如何是不隔底句？庵擬開口，師便打。復示頌云：千波萬浪隔重重，識得源頭處處通。根境脫然全體用，拈來物物始從容。

章格庵居士問：如何是格物道理？師以扇擊禪床云：會麼？士云：不會。師云：不會，將甚麼做文字？士陳註文。師云：這是朱子底格物，如何是居士底格物？士無語。一日，入山訪師，復問云：如何是格物底至理？師以拄杖敲松樹云：會麼？士云：莫便是香嚴擊竹意，師便打，士一笑，師收拄杖亦笑。

聖淨侍師次，師舉九峰不肯首座話，問云：為甚麼當時九峰不肯首座？淨云：某甲若在九峰處會，則知首座未是。師云：你離卻九峰道一轉語看。淨云：若道得一轉語，亦落九峰位下。師震威一喝，淨禮拜。

省庵看經次，師召至法堂，指石磉云：今日這箇與你說法了也。僧云：未審說甚麼法？師云：天地同根，萬物一體。會麼？云：不會。師顧箬庵云：你代得他一轉語麼？庵云：某若作省。庵便禮石磉三拜。師云：恁麼許汝看得經。

山茨請益，三玄三要。問：如何是第一玄？師云：坐卻白雲終不妙。如何是第二玄？師云：拈過案山來與你道。如何是第三玄？師云：露柱沿街走，燈籠笑滿腮。進云：三玄已蒙師指示，三要乞師再垂慈。如何是第一要？師云：鐵牛橫古路。如何是第二要？師云：撞倒須彌峰。如何是第三要？師云：金鞭打入，藕絲竅茨。禮拜。

僧問：十方世界是沙門一隻眼，父母未生前眼在甚麼處？師良久，僧無語。師拈拂子僧云：這是拂子。師云：汝只見拂子，且不見眼。

僧琇石參禮起，打一圓相，師云：這瞎漢！石便喝，師亦喝。石云：恁麼則石磬音嘹喨，聾人耳更聞。師云：看腳下。石又喝，師拈棒，石便禮拜。

僧問：玄沙道：用處不換機。如何是用處不換機？師舉茶甌云：這箇只好喫茶。

僧問：山河大地盡世界是父母未生前。本來面目如何？師云。汝轉山河大地。作自己則易轉。自己作山河大地則難。僧云。山河大地盡是自己。何處更著自己？師擊案云：我打這裏，你卻不痛。我打你卻痛，你作麼生會？僧無語。師云：參。

箬庵問：疑情不起時如何？師云：汝見甚麼道理？進云：言一物即不似。師云：又疑箇什麼？進云：古人道：似鏡長明，喚什麼作鏡？師云：真常流注。進云：這是學人疑情邊事。師云：你還見鏡中有物麼？進云：鏡中既無物，為甚麼打破鏡？師云：為無一物。進云：打破鏡來時如何？師云：處處無蹤跡。進云：古人為甚麼又拈搥豎拂？師云：處處無蹤跡。庵便禮拜。

僧問：曹山送褲與庵主話，如何是娘生褲？師舉足示之。進云：娘未生時如何？師云：汝在未生時問來。

僧問：如何是法身邊事。師云。黑漆桶。如何是法身。師云。爛東瓜。如何是法身向上事。師云。三家村裏洒帘子。如何是出格句。師云。獨腳蟹。

僧問：如何是理藏鋒？師云：虛空撲落地。如何是事藏鋒？師云：湖州蘿蔔、宣州薑。如何是理事藏鋒？師云：有水皆涵月，無花不帶春。如何是俱不涉理事藏鋒？師云：無手人行拳。

僧問：古人道：既是師子兒，為什麼被文殊騎？師云：理能伏人。

僧結破地獄印呈，師問云：舌印心三處俱用紅色[口*紇]哩字，如何？一處放光？乞和尚說破。師云：放下印子與汝道。僧放開手。云：如何得破？師云：破了也。

僧參。問：喚作一物即觸，不喚作一物即背時如何？師云：汝喚什麼作物？僧云：目前法法。師云：觸。僧不進語。師云：會麼？僧云：不會。師云：背。僧無語。師云：喫茶去。

僧問：生滅滅已，寂滅為樂。如何是寂滅？師云：今朝雨落階前濕。

僧參。問：萬法歸一佛殿前，露柱歸向什麼處？師云：你將露柱來，我與你歸。僧云：不會。師云：不會恰好。僧沉吟。師與一掌，僧無語。師良久云：道！道！僧又無語。

僧問：如何是函蓋乾坤句？師云：吞吐虛空。如何是截斷眾流句？師以拄杖畫一畫，云：吽。如何是隨波逐浪句？師云：水上搵葫蘆。

僧問：虎以肉為命，為甚不食其子？師云：有愛在。

僧問：如何是先照後用？師云：汝多少年紀。如何是先用後照？師云：放你三十棒。如何是照用同時？師顧僧一喝。如何是照用不同時？師全身靠倒禪床。

僧問：恁麼也不得，不恁麼也不得，恁麼不恁麼總不得，意旨如何？師云：恁麼也得，不恁麼也得，恁麼不恁麼總得。僧云：如何是恁麼？師向下兩步。云：如何是不恁麼？師復向上兩步。云：如何是恁麼不恁麼？師據坐，僧禮拜。

僧豎拳問云：請問和尚這箇是緣會，如何是性空？師云：我道是性空，不是緣會。僧云：爭奈有這箇在。師驀頭一棒，僧無語。師云：立地死漢。

僧問：如何是臨濟大師面目？師顧視云：瞎漢！僧云：請和尚別道。師震聲一喝。

僧問：如何是第一玄？師：以手打圓相。如何是第二玄？師云：妙句不能傳。如何是第三玄？師云：其中絕正偏。

問：如何是第一要？師云：月出長空笑。如何是第二要？師云：雨打松梢叫。如何是第三要？師云：木人鼓掌，頂門眼開。

箬庵呈頌末云：夜半露柱相逢橫吹，無孔鐵笛。師覽畢，問云：露柱還有口麼？庵云：熾然常說。師云：也則道得一半。庵云：和尚又如何？師云：此問復何來？庵於言下有省。次日入室呈似，師云：汝見處作麼生？庵云：直下如團火相似。師云：不得燒卻眉。毛庵便喝。師云：燒卻了也。庵云：看這老漢一場敗闕。便出。

僧問：如何是法身邊事？師云：開口便錯。進云：如何是法身？師云：動念即乖。進云：如何是法身向上事？師豎起拳。進云：如何是出格句？師云：掛角羚羊。

僧參。問：踏破千峰來，請師指示。師云：既踏破千峰，你向那裏下腳。僧云：今日親到磬山。師云：磬山是山，不是山。僧云：踏破了也。師震聲一喝，僧禮拜。

僧問：月白風清時如何？師云：涼颼颼地。僧云：請和尚別轉一語。師云：再問來。僧云：月白風清時如何？師云：涼颼颼地。

僧問：大千和尚三關語云：山中猛虎，以肉為食，云何不食其子？師云：是親必顧。問：虛空無向背，云何有東西南北？師云：切忌回頭轉腦。問：飲乳等四大海水，積骨如毘富羅山，那箇是最初父母？師云：養子方知。

僧問：華開碧岫山粧面，月印寒潭水畫眉即不問，如何是本來面目？師云：直下看。僧云：看破了也。師云：看破箇甚麼？僧便喝，師便打，僧禮拜。

僧問：如何是句到意不到？師云：言言見諦，步步迷蹤。如何是意到句不到？師云：只在舌尖頭，盡力吐不出。如何是意句俱到？師云：有時獨倚庭欄上，閒看梅開三五枝。如何是意句俱不到。師云：落花流水去，空負浪遊人。

栖蓮問：某甲途中得個消息，呈似和尚。師云：試道看。蓮云：踏破澄江，一迴摸鼻。師云：摸後如何？云：通身洪汗冷如冰。師云：未在，更道。蓮喝一喝，師便打。

僧問：如何是黑白未分時事？師云：你未開口時如何？僧擬議，師便打。僧云：分後如何？師復打。

僧問：如何是某甲安身立命處。師云：你從那裏來？僧擬議，師便喝。

僧問：世尊明星意旨如何。師云。黑裏白。

僧問：百尺竿頭，如何進步？師云：向後看。僧云：某甲不會。師云：近前來。僧無語。

僧問：做工夫：如何是下手處？師直視云：穿衣喫飯，屙矢放尿，還信得及麼？僧云：信得及時如何？師云：信得及，當下是。僧擬議，師云：擬議即差。僧禮拜。師震聲云：還我信得及底句來。僧無語。師云：卻信不及在。

同雲問：如何是接物利生句？師云：你近前來，向汝道。雲擬進，師便打。雲禮拜云：恁麼則恩大難酬。師云：向後看。云：向後又作麼生？師云：接物利生。

印乾一日，有省，入室，呈偈云：父母未生前，本來無一物。通身是口兮，向人說不出。師云：既通身是口，你身子在甚麼處？云：沒藏身處。師云：你口聻？云：口亦了不可得。師云：二俱不可得，畢竟作麼生？云：卻請和尚道。師便喝，乾禮拜。師示偈云：看得身心一物無，此中端的不糊塗。當陽一喝能擔荷，道在目前何所圖？

僧問：如何是佛眼法眼。師舉拂示云。你喚作拂子。不喚作拂子。云總不要。師云。蹉過佛眼。法眼了也。云也無藏處。師云。明知你按著死蛇頭。進云。活處又從那裏來。師云。待死蛇頭發現始得。

僧問：大地一隻牛。未審鼻孔在甚麼處？師云：在你眼裏。僧云。和尚被某甲牽。師云。穿卻你眼睛了也。

林玹問：古人十智同真。請師曲垂方便。師云。老僧今日勞倦。云。乞師不吝。師云。試問看。云千形揉雜。萬象森羅。作麼生同一質。師云。不用巧安排。云。會權歸實而五千退席。拈花別傳而百萬遲疑。作麼生同大事。師云迷。悟同源云。此坐彼立之不一。太孤太奢之各殊。作麼生總同參。師云。高低普應云。人心之不同。猶如人面。作麼生同真志。師云。曲不藏直。云。南人惡熱。北人畏寒。作麼生同遍普。師云。寒時寒殺你。熱時熱殺你。云。黃菊經霜綻紅葉趁風飄。作麼生同具足。師云。枯者從他枯。茂者從他。茂云。一家懽喜一家憂。作麼生同得失。師云。出得得失來與你道。云揖讓而鳥獸咸若。征誅而血流漂杵。作麼生同生殺。師云。仁者能好人能惡人云。百舌千聲殊唇異口。作麼生同音吼。師云。未開口時其聲如雷。云。各家門各家戶。作麼生同得入。師云。知出便知入。云。十智已蒙師指示。汾陽當時說到這裏舌頭拖著地。和尚還肯道與甚麼人同得入。師云。東村王大姐。云。與阿誰同音吼。師便喝云。作麼生是同生殺。師云。好與三十棒。云甚麼物同得失。師云。拄杖子今日[跳-兆+孛]跳。云阿那箇同具足。師云。石敢當。云是甚麼同遍普。師云。夜半正明。云何人同真志。師云。波斯嚼鐵。云孰能總同參。師云。山河大地。云。那箇同大事。師云。孟八郎漢。云何物同一質。師云。腳下草鞋。云恁麼則澄潭不礙蛟龍舞。笑殺看椿搖櫓人。師云。一輪明月照。萬影碧潭空。林云。箇中能有幾人知。便禮拜。

僧問：如何是奪人不奪境？師云：野渡無人舟自橫。進云：如何是奪境不奪人？師云：打破蔡州城。進云：如何是人境兩俱奪？師云：一人發真歸源，十方世界悉皆消殞。進云：如何是人境俱不奪？師以拂指云：目前是甚麼？僧禮拜。

直方問：如何是一喝不作一喝用？師笑云：你氣急那？直云：不會。師云：豈不聞古人以一喝分五教乎？直釋然隨問云：昔日臨濟問黃檗：佛法的的大意，為什麼不喝便棒？師云：你作棒會麼？直云：未審作什麼會？師云：你作喝會麼？直便出。師云：且緩著直轉身呈。頌云：一喝如珠處處圓，千差萬別一時全。痴人不解先宗旨，徒把虛空亂鑿穿。師震聲一喝，直便禮拜。

同雲入室云：某甲得箇歇處。呈偈云：閃爍紅光影，吾身覺自輕。古今無變易，元來沒處尋。師云：既沒處尋，又道得箇歇處。進云：古今無變易。師云：即今聻？雲便喝，師便打。

僧問：客散堂空為什麼賓主歷然。師云。那裏得這箇消息。問佛真法身猶如虛空。虛空脫落。盡法身在什麼處。師云。觸著動著。問除卻穿衣喫飯外。如何是法身向上事。師云。切忌迷頭認影。問末後一著始到牢關。如何是牢關。師云。打破來與汝相見。問戒慎乎。其所不睹。恐懼乎其所不聞。既是聲色未彰。睹聞箇什麼。師云。切忌死水裏浸殺。問虛空生我心內。猶如片雲點太清裏。為復世尊在虛空內虛空外。師云。內外且置。捏碎虛空即向汝道。問遍界是箇火坑。得何三昧不被燒卻。師云。看取眉毛。

僧問：從言薦得相應疾，就體消停得力遲。如何是從言薦得？師豎拂子云：你還識得麼？僧云：遍界不曾藏。師云：你向那裏安身立命？僧云：黃鶯啼處百花香。師打一拂云：打落枝頭時如何？僧無語。

眾僧參禮，辭去，一僧問云：臨行一句，請和尚道。師指門外云：腳踏實地去。又僧問：出山一路如何去？師云：春風滿面去。又僧禮拜問：知有底人如何保任？師撫僧背云：第三句語卻不與你道。僧禮謝。

僧問：山嶽傾頹，為甚煙霞不散？師云：捨大戀小。僧云：獨臨玉鏡。云何眉目不睹？師云：打破鏡來相見。

振宗呈見云：某今二載，並無一疑，伏望慈悲。盤桓入室，師云：汝既不疑，又盤桓箇甚麼？進云：工夫上不疑公案。上有盤桓處，師云：不是，不是。宗無語。師云：我看你一肚子疑。進云：實不疑。師云：切忌坐在不疑之地。進云：不疑尚不可得，何坐之有？師笑云：又問他作甚麼？進云：不問，焉知不疑？師云：又坐也。宗又無語。師云：直須究竟始得。宗禮拜。

僧問：盡大地是一箇眼睛，為甚麼隔窗不見？師云：觸瞎眼睛相見。

僧參。云：學人未到磬山先喫棒了也。師云：空頭禪和。進云：再求和尚賜棒。師云：老僧無這閑氣力。

僧問趙州：當時眠在雪裏叫僧相救，請和尚代一轉語。師云：老僧若在，還他一踏。進云：那僧眠下，趙州便起。且道趙州救此僧？此僧救趙州。師云：你道你與我說，我與你說。僧禮拜。師云：放你三十棒。

無文一日有省，呈偈云：父母未生前，從來元不欠。直下便承當，何嘗隔條線？如日處虛空，雪花常片片。動靜渾然一，法法頭頭現。師接覽畢，云：離卻遮箇道將一句來。文擬對，師劈面便掌文禮拜。

慈門講主問：和尚有甚方便，令學人得進一步？師云：你昨日同那箇來？主無語。師指侍者者云：你昨日同那箇來？主擬開口，師便以手掩其口。主顧者云：他傳錯了語。師云：他不錯，是你錯。主無語。師云：錯。

僧問：四大分張，眼光落地，在何處安身立命？師云：你即今在什麼處安身立命？云：十二時中如何用心？師云：無心可用。僧復擬語，師連打兩掌。

僧問：無夢、無想、無見、無聞，主人翁在什麼處？師云：你即今是夢，是想？是見？是聞？僧無語。師云：青天白日。僧云：畢竟作麼生？師震聲一喝。

百訥問：學人聞板聲，如在水晶宮裏，為什麼撈摸不著。師云。更進一步始得。云進步後如何。師云。步步踏著實地。云。如何保任。師云。古人道。一翳在眼。空花亂墜。這裏會得。許你得箇大解脫去。云。這裏會得亦是空花。偶有客至。師云去。訥便出。

僧問：當時雲門使僧問雪峰云：項下鐵枷，何不脫卻？乞和尚代雪峰一轉語。師云：你那裏得見鐵枷來？僧云：在這裏。師云：枷了也。僧無語。師云：何不進語？僧云：枷在什麼處？師云：好與三十棒。

清辨問：一塵不立時如何？師云：直須打破。云：若打破，又是塵耶？師云：一翳在目。清禮拜。師示偈云：一塵不立猶窠臼，到得心空空亦空。二十空門空不住，大千沙界絕羅籠。

僧問：如何是明頭合，暗頭合？師云：一字不加點。云：如何不加點？師云：明頭也合，暗頭也合。云：離卻明暗外，請和尚道一句。師云：老僧到這裏氣急殺人。

嚴[車*度]轢居士參。師云：久聞居士篤信此事。士云：和尚喚什麼作此事？師劈面一拂。士云：久嚮和尚有此機要。師云：你還要第二杓惡水那？士禮拜，少頃，又入室。師云：今時人亂做者多，若論此事，須當究己。己事既明，然後造差別。智士云：恁麼說話，弟子疑和尚也。師云：只恐你不疑。

澄江請師不赴林玹破關來，見師叉手云：狂兒！國土父不容過遮箇峰頭，還是老漢住處麼？師云：你且站下腳，我與你道。林掀倒香案便出。師高聲云：將拄杖來。林遙應云：劍去久矣。

火頭問：某不曉修行，乞和尚指條徑路。師云：燒火須橫了，柴摟空了肚。復擬進問，師云：不要拈一放一。

僧問：求和尚指示向上工夫，師高聲云：向上有什麼工夫？僧云：即今事如何？師云：向下看。

僧問：求和尚慈悲一言之下，令某得悟正因師云：除卻偷心，無不是正因。

居士問：一物無依時如何？師云：你步步踏在甚麼處？士便喝。師云：有依了也。士無語。

僧問：祖祖相傳，如何分付？師云：赤手條條。

僧問：父母未生前，與生後一般，教某甲疑箇甚麼？師云：既是一般，為甚有生前生後？僧擬開口，師以手掩住僧無語。

僧問：如何是得意忘言之旨？師云：拈卻話頭來。進云：重陽九日菊花新。師云：未到這時節在。僧無語，師便喝。

僧參。云：學人拾得一雙破草鞋，未曾呈似人，今日特來見和尚。師云：將來看。云：從來不假借。師云：難道。云：莫怪學人慳吝。便禮拜。師云：露醜了也。

僧問：千差萬別則不問，歸家一句是如何？師云：你還穿草鞋麼？

僧參。云：久慕道風，今日得見和尚。師高聲云喏。僧云。三乘十二分教則不問。當陽一句。請師直指。師豎起拂子。僧禮拜。師云：你那裏來。云：今日得到磬山。師云：猶是遮邊底事。那邊事作麼生？僧無語。

僧問：忽然打破砂鍋露出家常茶飯時如何？師云：吞又吞不得，吐又吐不得。僧擬議，師云：著。

僧問：明明百草頭，明明祖師意。如何是百草頭？師拈起案上筆。進云：如何是祖師意？師擲筆視之。進云：空生大覺中，如海一漚發，為甚又道虛空也須喫棒？師云：你見大覺麼？

僧問：熱則隨熱，寒則隨寒，人人有遮箇，為甚麼摸不著？師云：要摸著作麼？僧擬議，師云：何不進語？進云：摸著後如何？師云：熱亦得，寒亦得。

僧問：十方薄伽梵，一路涅槃門。如何是路頭？師云：掉轉頭看。進云：行腳不遇人時如何？師云：當面蹉過。進云：萬法從心生，心從何處生？師云：從那箇生？

僧問：如何是本來面目？師云：我不識。進云：和尚為甚麼不識？師云：若識，不是本來面目。僧禮拜。

僧請益，高峰大師六問，問佛祖公案只是一箇道理，因甚有明與不明？師答：其力未充。問：大修行人當遵佛行，因甚不守？毘尼師答：殺人刀，活人劍。問：杲日當空，無所不照，因甚被片雲遮卻？師答：開頂門眼看。問：人人有箇影子，寸步不離，因甚踏不著？師答：踏著則頭角生。問：大徹底人本脫生死，因甚命根不斷？師答：將命根來，我與你斷。問：盡大地是箇火坑，得何三昧不被燒卻？師答：你即今站在什麼處？

聖淨問：昔日世尊降生時，一手指天，一手指地，周行七步，目顧四方，云：天上天下，惟吾獨尊。後又睹明星悟道，若道睹明星處，是則指天指地，不是了也。若道指天指地處，是則睹明星，又不是了也。若道前後相同，古人又說，一見不再見。若道不相同，指天指地與睹明星時，豈有二也？師答：是與不是，拈向一邊。切忌向迷悟處覓。還知釋迦老子為汝徹困麼？問：女子出定。文殊鳴指一下。罔明亦鳴指一下。二尊宿一般鳴指。為甚麼卻有出得出不得？未審文殊過在甚處。師答。出得出不得。且置汝遮一問。從那裏來。又道有過。無過則三十棒。待別時。問：古人道。一人得大機。一人得大用。如何是大機大用？如何是大機之用。如何是大用之機。師答。須知看孔著楔。買帽相頭。問：舉一不得舉二。放過一著。落在第二。如何是舉一。如何是不得舉二如何是落在第二。答云。舉一不得舉二。切忌錯會如何。如何落二落三了也。

僧舉陳學憲十七問。乞師答問。渴鹿趁燄。如何得歇。師答：見水即止。問摩尼珠久埋沒塵土中。如何急切覓得。師答。好箇客作漢。問一斬一切斷。如何得此利劍。師答。鈍置殺人。問等是水味有品。為第一泉有品。為第二泉。作何剖分。師答。舌在口裏。問黑夜中認賊為子。認子為賊。作何剖斷。師答。有智主人。二俱不受。問家親作祟。如何處置。師答。識得不為冤。問的的主人翁。如何得覿面一見。師便喝。問堪輿家羅經。縱橫移動針。必指南是誰作主。師答。拈東捉西。問。家宅是諸人生身活計。見得甚麼便肯破家蕩宅。師答。恁麼也不得。不恁麼也不得。問電光中良驥。瞬息千里。如何得一往追上。攬轡入手。師答。何得甘為下賤。問大慧云。將八識一刀。憑甚安身立命。師答你還識得持刀底麼。問胡來胡現漢來漢現。是鏡體是鏡光。師答猶盻兩頭在。問未開口以前。為甚便棒便喝。師答。若喚作棒喝。帶累德山臨濟了也。問。日昇月沉。雷轟電掣。山靜雲閒。水流花開。農歌牧唱。婦誶兒嬉。莫非是這箇迸現。如何拈向得腳跟下。要用便用。師答。動念即乖。問修行人多怕去後。黑漫漫地。不知現前。黑漫漫地。更苦盡說。生死事大。不知現前剎那生生死死更切。此際重關一擊。如何下手。師答鳴指一下。問高峰大師云。大徹底人本脫生死。為甚命根不斷。命根既未斷。叫做大徹徹底何事。師答。待汝徹後即向汝道。問一句當天。八萬門永絕生死。這一句得恁有力。師答。壁立千仞。

僧舉笑。巖和尚六問，乞師答問。佛未出世，祖未西來，元無佛法，世法之名，迥出黑山鬼窟一句作麼生道？師答頭不梳，面不洗，與你相見了也。問：佛既出世，祖已西來，佛法世法相為建立，不犯，化門道將一句來。師答入水，見長人。問：佛生凡聖對待之門，世法佛法，名言強立，一切總拈過一邊。衲僧本分一句，試且道看。師答鼻頭向下垂。問：人人有一段風光，撲頭撲面，因甚全然不識？師答：一回喫水一回噎，問箇箇具有如來智慧辯才，於尋常間語言問答，甚平易，甚不思議？剛被人問：如何是你本有底佛性？為甚麼卻反眼豎口啞？師答：鵝王擇乳，素非鴨類。問：既名佛子，志階佛地，為甚一箇佛字最不喜聞？師答：到者方知。

天隱和尚語錄卷十

天隱和尚語錄卷十一

嗣法門人通問等編

普說

眾請釋疑，告香普說，師卓拄杖云。法門衰替賴人扶。那箇男兒不丈夫。勿學承虛接響漢。他年決上祖師圖。大眾還知麼？佛佛授受、祖祖傳持，以心印心，心心不異。所以古人行腳單為此事。費盡草鞋。跋涉溪山。千里萬里。參師訪友。發明本分。然後覓深林歸大壑。潛身養道。俟其因緣。時至龍天推出說法利生用報四恩。豈求名聞利養取誚當世耶？適纔告香。僧問。世尊拈花單傳直指祖師提印分派接人。謂是一耶。謂是二耶老僧。豎起拄杖。卓下云。且道是一是二？僧云。既然如是。今古昭然。何得分三分一？老僧云。虛空裏釘橛。僧云：若三一不存教學人何處著腳老僧云：切莫隨人腳跟。僧云：三峰執三去一又作麼生？老僧云：你且領話。他便禮拜。噫！今人不達黃面老子直下的的相承之旨，著意穿鑿，破壞綱宗，上誣先覺，下賺後昆。異論紛然，見笑識者。若不究其根源，考其虛實，以訛傳訛，則熒惑無窮矣。吾為此懼不得不力救之，以啟將來眼目。故復問中略見一斑，他尚不知，非更向人前揚其底蘊。謂三玄三要從釋迦老子三法而來，睹星為心，觀樹為法，十方佛讚歎為師。夫華嚴經云：一時佛在摩竭提國阿蘭若法菩提場中，始成正覺，七處九會，大唱真乘，無法不周，無機不備。當時二乘在座，有耳不聞，圓頓教有眼不見舍那身，於此脫珍御服著敝垢衣，示生王宮。出家雪山，苦行六載，歎曰：一切眾生皆具如來智慧德相，但以妄想執著，不能證得。至於法華會上云：我始坐道場，觀樹亦經行，於三七日中，思惟如是事，我所得智慧，微妙最第一。眾生諸根鈍，著樂癡所盲，如斯之等類，云何而可度？世尊述成道之初，但說一乘法，念眾生沒於苦海，所以權設三乘，引導眾生。作是思惟時，十方佛皆現，乃助揚法化也。可見釋迦老子明心得法已久，他著在化跡門頭，經文尚不明，而況佛旨乎？又經云：善男子！我實成佛已來，無量無邊百千萬億那由他劫。於是中間，我說然燈佛等，又復言其入於涅槃。如是皆以方便分別，豈可以星為心，以樹為法，以十方佛為師耶？又不見金剛經云：若有法如來得阿耨多羅三藐三菩提者，然燈佛即不與我授記：汝於來世當得作佛，號釋迦牟尼。以實無有法得阿耨多羅三藐三菩提。是故然燈佛與我授記，作是言：汝於來世，當得作佛，號釋迦牟尼。何以故？如來者，即諸法如義。世尊所得師法明文尚在，豈可遮掩得人耶？又把世尊傳法偈謬解云：此法之本，本無法也。無法豈無本有法也？無法而付，即有法也；法法何法？即無法也。此有而無也，無而有也，不可有無，有無不可者也。而如來傳法偈乃如是乎？除非滅卻法本法，無法無法法亦法。今付無法時，法法何曾法？偈方可任你穿鑿。秖如四祖優婆鞠多尊者傳法偈云：心自本來心，本心非有法。有法有本心，非心非本法。七祖婆須蜜尊者，付法偈曰：心同虛空界，示等虛空法。證得虛空時，無是無非法。若此者，疊疊顯然，你又如何穿鑿？乃不察自己謬誤，翻道他人暗短，滅之抹之。且道是誰滅抹果？有滅抹之者，何不明據其非以共證乎？天下竟哅哅然混指為滅抹也。只圖誣人之短，以炫己長，獨不知逞其癖見以昧宗旨乎？又謂二十七祖遙讖達磨曰：東土有聖人氣惟駿馬駒腳下踏殺天下人。言馬大師之下，出臨濟、雲門、溈仰法眼之四宗，謂之腳下也。足見他是箇執相凡夫，定將馬駒四足、膠粘釘釘以配四宗，無非欲證一擊之為三玄三要之原，各有所據。若恁麼執相生解，達磨一宗看看掃地矣。當時二十七祖但云：震旦雖闊無別路，要假兒孫腳下行。金雞解銜一粒粟，供養十方羅漢僧。所以六祖諦囑南嶽讓禪師云：西天般若多羅讖汝，足下出一馬駒，踏殺天下人，病在汝心，不須速說。此明明道：南嶽足下出一馬駒，踏殺天下人也。祖師遞代讖囑分明，他又捏作，更之以四取義，可發一笑。又將神秀身是菩提樹，心如明鏡臺，時時勤拂拭，勿使惹塵埃偈判為執有修行。此凡夫法也。必欲把秀大師作箇凡夫見，是何言歟？不見南嶽讓一日有省，白六祖曰：某甲有箇會處。祖曰：作麼生？讓曰：說似一物即不中。祖曰：還假修證否？讓曰：修證則不無，染污即不得。祖曰：祇此不染污諸佛之所護念，汝既如是，吾亦如是。神秀雖無南嶽，轉語之圓，終不可謂之凡夫法也。又將六祖菩提本無樹，明鏡亦非臺，本來無一物，何處惹塵埃？偈判為從前後際斷，忽得心空，遂墮空邊，正外道法也。師喝一喝，云：你曾夢見祖師來否？既不識祖師縱奪之機，當見龐居士云：十方同聚會，個個學無為。此是選佛場，心空及第歸，豈亦可作外道法耶？且傳法正宗記云：五祖見偈默許，不即顯稱，恐嫉者相害。乃佯抑之曰：此誰所作？亦未見性。先德語言，至今不泯。況毗婆尸佛偈云：身從無相中受生，猶如幻出諸形象。幻人心識本來無，罪福皆空無所住。可見佛祖理徹心通無二無別。肇論云：本無實相法性、性空緣會一義耳。必以本來無一物為墮空落外，其謗法之愆，焉能逃哉？又謂袈裟法數，為宗旨之至。細至密處，一以迦葉持衣載法，以傳彌勒，一以阿難副貳以傳西天，四七不知世尊說付法偈已，止告迦葉：吾將金縷僧伽梨衣傳付於汝，轉授補處，至慈氏佛出世，勿令朽壞。次至多子塔前，止命迦葉分座令坐，以僧伽梨圍之，告曰：吾以正法眼藏密付於汝，汝當護持，傳付將來。而後迦葉亦止，告阿難言：我今年不久留，今將正法付囑於汝，汝善守護，聽吾偈言：法法本來法，無法無非法。何於一法中，有法有不法？說偈已，乃持僧伽梨衣入雞足山，俟慈氏下生豈有二袈裟？一以俟彌勒，一以付阿難。殊不知衣為表信，必欲妄執名相而迷其原，以衣為至細，至密之宗旨。何西天二十五祖當二十六祖之啟請而不付東土，六祖遵五祖之遺囑而不傳？恁麼則宗旨之，不得而付，不得而傳也？可見得法源底，豈在衣乎？故二十五祖曰：此衣為難故，假以證明。汝身無難，何假其衣？化被十方，人自信向。五祖曰：昔達磨來自異域，雖法傳二祖，恐世未信其所師承，故以衣缽為驗。今我宗天下聞之，無不信者，則衣缽可止，蓋可行可止，可付可不付，吾所謂宗旨之不在衣明矣。又謂鞋之一擦，碓之三擊，與袈裟縷縷，明示，則法數具足，原無欠少，原無增減。既云一擦，為之痛快，而又據三擊碓床，宜以詳見祖師，所用不定，只要人直下知歸。你又釘定三擊為三玄張本，足見倍迷其原矣。如得法悟心之士，寧執相滯名若此哉？又謂不待悟而後出生死，非因迷而曾墮生死不聞楞嚴經云：當知一切眾生從無始來生死相續，皆由不知常住真心，性淨明體，用諸妄想，此想不真，故有輪轉。又古人云：背之則凡，順之則聖，迷之則生死始，悟之則輪迴息。豈非因迷而有生死，因悟而出生死？昭然之理，咸可見也。他顛倒反是，令人安得不疑果如不待悟而後出生死，非因迷而曾墮生死卻也，無迷也，無悟也，無佛也，無祖宗旨，俱不必傳，將率天下以滅佛法者，必彼之言，夫又何用絮絮於袈裟者哉？又舉馬祖與百丈因緣，至一喝三日耳聾云：此非三棒之法而何？此語實可憐生，何執之於三？乃至如斯。百丈從一喝大悟，云：三日耳，聾他何止？三日耳聾，百千萬劫，命根斷盡。又謂三法之師承自此而來，使馬大師當時震聲三喝，令百丈三日耳聾，則你今日引證確乎成據矣。既非三喝而惟一喝，則三棒之法不獨證之不成，益見古人得之者，尚不定在一，而況執其三乎？又說馬大師三甕醬示，百丈丈一時打碎。檗亦以三頓棒示臨濟，濟還大愚肋下三拳；你謂三甕醬一時打碎。且道百丈一時將三棒打破耶？將一棒打破耶？若將一棒打破，不合馬大師三甕醬之為三法矣；若將三棒打破，又不合馬大師一喝，令百丈三日耳聾矣。既前後三一不合，又如何合得黃檗三頓痛棒以發臨濟悟由耶？不見雲庵和尚頌云：便言黃檗無多法，大丈夫兒豈自乖？脅下兩拳明有信，不從黃檗付將來。你還委得麼？又謂比時野狐之種，不少會各不同，有者會得，本來無物，便執道是。有者會一棒一喝，亦執道是，果爾會得本來無物，令人不著名相。果爾會得一棒一喝，令人不墮死水。且本來無物，正六祖見徹處，一棒一喝，正馬祖、百丈親承授處，乃翻道野狐之種會本來無物，以至一棒一喝也還知徹底人。自然人法兩忘，而何得支離瞎說如此耶？又據百丈上堂：野狐公案，不落因果以破本來；無一物不昧因果以破身是菩提樹。且夫前百丈五百生前錯答一字，而墮野狐，安有意向後百丈前以破六祖之偈乎？嗟嗟！古人錯答一字，尚墮野狐身五百生。今人恁麼妄判先宗，又如何耶？不見百丈。至晚上堂，舉前因緣，黃檗出問云：古人錯答一轉語，墮五百生野狐身。轉轉不錯，合作箇甚麼？丈云：近前來，向汝道。檗近前打一掌。丈拍手笑云：將謂鬍鬚赤，更有赤鬚鬍。你把黃檗一掌如何看？若識得黃檗一掌，便識得溈山老人三撼其門。得大法者，何曾在名相上著腳？自下臨濟和尚，不惟三頓痛棒，徹困向上一路關捩子，七通八達，方作人天師範。若執三法臨濟之宗，寧有今日哉？不見濟一日夏半上黃檗，山見檗看經，曰：我將謂是箇人，元來是唵黑豆老和尚。住數日乃辭，檗曰：汝破夏來，何不終夏去？濟曰：某甲暫來禮拜和尚。檗便打趁令去。濟行數里疑此事，卻回終夏。後辭檗，檗曰：甚處去。濟曰：不是河南。便歸河北。檗便打。濟約住，與一掌。檗大笑，乃喚侍者：將百丈先師禪板几案來。濟云：侍者將火來。檗曰：不然。子但將去，已後坐斷天下人舌頭去在。大眾師資相印，豈是草草若遮裏見得徹。山僧亦將缽袋子擲與你們隨處住山去。若遮裏見不徹。且按下雲頭七尺單前。研窮本分。直到大休大歇。始可向人前提掇。此事不然。都落在意根卜度邊。無有出頭日子切須仔細。如八十翁翁入場屋。真誠不是小兒嬉。且看臨濟大師徹證之後。當時復被黃檗打了。趁出尚數里。疑不肯自滿掉轉頭來。復造黃檗。是何境界？而後得意旨。黃檗和尚便付禪板。囑云。已後坐斷天下人舌頭去在。方自相承建立宗旨。所以連次打普化。克符至晚。小參曰：有時奪人不奪境，有時奪境不奪人。有時人境兩俱奪，有時人境俱不奪。此正料揀人法知其邪正。他解云。料者物料。揀者揀擇。此四揀以成一句之料也。此等邪知曲說。諸人可以推之。不待老僧轉播唇舌而後見矣。僧問臨濟大師。如何是真佛真法真道。乞師開示。濟曰。佛者心清淨是。法者心光明是。道者處處無礙。淨光是臨濟大師。當時直截答他。句句了然。恐人執著即云三即一皆是空名。而無實有。如真正道人。念念心不間斷。自達磨大師從西土來。秖是覓箇不受惑底人。後遇二祖。一言便了。始知從前虛用工夫。山僧今日見處與佛祖不別。若第一句中薦得。堪與祖佛為師。若第二句中薦得。堪與人天為師。若第三句中薦得。自救不了。僧便問。如何是第一句。濟曰。三要印開朱點窄。未容擬議主賓分。曰。如何是第二句。濟曰。妙解豈容無著問。漚和爭負截流機。曰：如何是第三句。濟曰。但看棚頭弄傀儡。抽牽全藉裏頭人。臨濟大師到遮裏曲垂不少。雖逐句下一聯語。直是痛快。令人[巾*畫]然。奈他又向缽盂上添柄。說出三身。中有九法顛顛倒倒句義。且不照應。況佛祖之至理乎。一味欲以能所見壓當世。以狂妄論超先輩。汝等切忌入他圈繢裏播弄一生終無了期。濟又曰。大凡演唱宗乘。一句中須具三玄門。一玄門須具三要。有權有實。有照有用。汝等諸人作麼生會。你看臨濟綱宗面目現在遮裏。他又自問自答說此一句之大法也。猶非大法之大法也。何為大法之大法。前一棒後一棒折作炭。灰發光亮。尤為可笑。你看他說此一句之大法。以判三玄三要。猶非大法之大法。前一棒後一棒折作炭灰發光亮意謂超過三玄三要之大法也。所以又道會此大法之大法。方好賓主相見瞎漢。不見臨濟大師明明道。一句中須具三玄門。一玄門須具三要。有權有實。有照有用。汝等諸人作麼生會。若賓主未相見時。縱有權有實。有照有用。三玄三要。湛寂無聞。那裏下口。大眾。要知臨濟大師立法。蓋為賓主相見。遮裏切須究取。不可隨他生解。所以百丈老人云。義句知解知解。為貪貪變成病。秖如今但離一切有無諸法。亦離於離。透過三句。自然與佛祖無差。他又將四喝分為賓主。逐句分疏。不見臨濟大師對僧曰。我有時一喝如金剛王寶劍。有時一喝如踞地獅子。有時一喝如探竿影草。有時一喝不作一喝用。汝作麼生會。僧擬議。濟便喝。諸人還知四喝落處麼。若知得落處。則不受伊惑矣。又拈今之杜撰禪和。心麤膽大。不識好惡。便道。世尊拈花只是箇一心之法。更無餘事。種種枉直作曲。老僧今日不與較量他又道。我佛只是一心。更無餘法。如此方是正宗。若有三玄四料。便是旁出。指三玄四料為旁出等語。說自何人。你看他向虛空裏鑿出。要瞞天下學者。必也你假造一本道。是某人著作令不聞。不見者道。聽途說一人傳虛多人傳。實方可如是說。不然有何據。而如斯誑妄耶。又謂那裏曉得有萬峰。今日一場說破。他室中傳授之秘遮樣誣說。更可慚惶。人既室中付囑之秘語。你因何竊得如此捏造。只恐閻羅老子未肯放你在。又把臨濟大師傳法偈曰。沿流不止問如何。真照無邊說似他。離相離名人不稟。吹毛用了急須磨。將前三句逐句下箇註腳。定要穿套起來。合他偏見。盡判為未妥單取。末後一句吹毛用了。急須磨而已。咄你單取遮一句。為是則吹毛劍。何所歸著。莫道久參衲子。概不堪聞。凡有血氣者。皆不堪聞矣。不見臨濟大師。復謂眾曰。吾滅後不得滅卻吾正法眼藏。三聖出曰。爭敢滅卻和尚正法眼藏。濟曰。子已後有人問你。向他道甚麼。聖便喝。濟曰。誰知我正法眼藏向遮瞎驢邊滅卻。你看三聖遮喝。繼臨濟千百年來。還有人揀點得也無。他又謂今人要把極麤一棒便了者。欺人欺佛欺祖。欺前欺後。而欲妄號佛祖。不亦無恥之甚乎。此亦因死執其三而非其一。殊不知執一執三。皆不明三一之理。何故但知其一不知其三。如人有首而無足。但知其一不知其三。如人有足而無首首足體一也。豈可執一而不知其三乎。又豈可執三而不知其一乎。足首用分也。豈可執其用而昧其體耶。又豈可執其體而不達其用耶。所以永嘉大師云。至理虛玄窮微絕妙。尚非其一。何是於三不三之三而言三不一之一而言一。一三非三尚不三。三一之一亦何一。一不一自非三。三不三自非一。非一一非三不留。非三三非一不立。不立之一本無三。不留之三本無一。一三本無無亦無。無無無本故妙絕。如其執定三法為之準繩以貫佛祖之道。則西天四七皆不得道矣。有何三法為據哉。乃至東土二三及諸大禪師。何曾箇箇專用三法闡揚佛祖之道耶。我臨濟大師有三玄三要。亦未嘗執定三法。而有四賓主四料簡四照用四喝之唱。且汾陽老人有三種獅子。四句十八問十智同真。乃至遠公九帶南堂十門。若死殺看定三法。則汾陽遠公南堂。何能續臨濟之道哉。他又訕道廣通邪說。既已大行不得不力辨其為遮裏若非老僧。孰知其真偽之詳也。老僧今日實不得不正其偽。以伸先輩之誣。懲三峰之罪。亦杜不知者蹈襲之咎。諸人看笑。巖和尚聯芳偈序云。世尊瞬目。迦葉破顏。達磨安心神光斷臂。了知佛法無多子。黃梅暗付以紛爭。庾嶺明傳而弗受。洎乎錯認定盤星不肖上承迦葉六十三世之元祖。下繼曹溪三十一葉之真孫。驗邪正以秦鏡。甘本分於磻谿。苟遇其人。囊橐罄付云耳。笑巖老人既云不肖。上承迦葉六十三世之元祖。下繼曹溪三十一葉之真孫。正嗣臨濟上下之一胍。總謂之數十世也。何為抹殺者乎。又廣通序云。是集始刊於隆慶己巳孟秋。是時吾師已南行矣。及自金陵伏牛清涼。於萬曆丙子孟春元日。都中檀越迎請迴京。仍置興德舊居。因晚參次。與諸徒敘見。集中字多訛舛板。亦損壞諸徒。意欲重梓兼南中一帶之語。隨之續入。又前原公之序。渾言大體。但未略伸吾師嗣祖迴風之正意。故茲因而序曰。夫釋迦文佛說法訖。將言外單。傳之道嫡。付飲光下。至二十四祖獅子尊者得婆舍斯多。付法訖復攝達磨達。始有旁出之名。逮達磨以來。二祖可師。四祖信師五祖忍師。亦有正傳旁出之事。暨曹溪之下。厥旁岐縱橫。肆出厥奇。名異相涯岸各封以羅天下學者。致使晚進。無知靡所。適從前代格法漸遠。末世相承。漸偽輒成。駕虛望空。授受何異。漚泡明珠之歎。乞兒聖主之誅者耶。師得絕學老人不傳之旨。望臨濟二十六代之祖。而弗專臨濟之稱者何也。見諸天下浸蔓。泛繁久假而莫知歸。故截枝泝流以復本原。惟曰曹溪正脈。某十某代。俾天下末世無根據者。竟不墮於紛紜妄號之責。迴祖風真淳之舊。寧不以為宜乎者哉。此序正表笑巖聯芳序之意旨。何有削去臨濟抹殺五家之說明眼者。詳其理可也。他尚不知廣通出處。彼平生見地徹證中年已亡。別無著作。何以諄諄罵詈。總是無稽之談。直要橫行到底立自己見。深可哀也。諸人當知。余非好辨三峰狂言詆謗。此猶可容傷殘慧命。實為可痛。各宜力究辦別正邪。研窮至理。助揚法化。共報佛恩。久立珍重。

復三峰漢月藏公書(原書附)

粵自威音，無象一○，為千佛萬佛之祖，故七佛以雙頭獨結，四法交加，勒成無文密印，而飲光傳二十八代，無非以法印心，此法之不可滅沒也重矣。達磨東來六傳之後，奈何旁出之徒？又於法偈中鑽出理路，故密處成疏，絕滲漏中，成漏馬大師萬不得已拈出一機一境絕盡，旁門單提向上，故以正出為重。遂有野狐兩扇，而三撼其門，百丈再參而末後一喝，從前心法印，定於此矣。黃檗因而有三頓痛棒，未聞有兩頓四頓之旨。此臨濟之三玄要，所以發明七佛歷祖之秘，以簡一橛頭相似，野狐涎也。此臨濟之所以為萬世法也。故後世聞臨濟兒孫出興，不憚費盡杖頭破盡草鞋千里萬里為之參叩耳，未嘗有簡臨濟為旁出者，不待辨而明矣。自唐及宋而元臨濟之法，楚楚至中峰，傳法於千巖，失卻一隻眼，淆訛從此而起。然萬峰寶藏，尚以三玄為傳法之要，去後則泯泯無聞焉。迨笑巖之徒廣通，不知何許，人乃肆滅六祖已下五家，詆為旁岐，益可恨矣。其說一唱，法遂滅盡，但得一知半解，全無古格，肆其臆說，不是本來無一物，定是涼颼颼地。苟非認性認心，又落不上機境。今時外道陋不可聞，今時禪品惡不可見，皆因無祖法之印為格則也。藏竊痛哭，流涕久矣，期一再見臨濟兒孫，身雖百歲得三歲之的派者，必禮為師。此無他，以深參覺範高峰之禪，實透臨濟玄要賓主之法故耳。往年嘗欲走叩龍池，以先得語錄，不果後，以髮將垂白，聞金粟出世，喜臨濟重興，特為叩荷，其傳所望，其瀾益闊，其道益光。嗣聞我叔大師建幢石磬，尤見古佛，並興拜讀新刻。果如初日乍出，便欲拽杖禮龍池塔聆石磬響，以寺事所勒，未克如願遙聞。來歲世甲乍周，祖堂將闢，願和尚無外臨濟正宗、大豎三玄古格藏等，願就克符普化之列，共扶七百年，既抹殺之宗，光天耀日於大明之世，何其快哉！何其快哉！藏臨楮不勝仰望之至。

諸佛為一大事因緣出現于世，故我釋迦如來初生下時，便一手指天，一手指地，周行七步，目顧四方，云：天上天下，唯吾獨尊。四十九年，彈偏叱小，會權歸實。所以云：唯此一事實，餘二則非真。以此一心之法印定，故末後拈花微笑嫡付教外單傳。至二十八代達磨東來，傳至六祖，亦無非一心之法。彼群英疊出，兩派分岐，旁出繁興，皆以所得淺深教化。馬大師單提向上，百丈再參，而末後一喝。黃檗因聞，不覺吐舌，纔明大師大機大用，故施棒以接臨濟。如發藥人，只欲救病。今來書云：只有三頓痛棒，未聞有兩頓四頓之旨。此語若在臨濟則可，在黃檗則不可。何故？若黃檗恁麼為人，已成實法了也。況臨濟至大愚，言下點破悟，徹根源，握萬世之綱宗，開法四賓主四料簡四喝，一句中具三玄，一玄中具三要，簡別邪正，殺活縱橫。自後五宗並立，門庭雖異，總之咸歸一心之法。如洞山得法雲巖，臨行囑付，因過水睹影，大悟前旨，有偈云云：可不各各師承有據，或嚴密，或痛快。又豈有實法繫累人耶？正宗流至中峰，傳法於千巖，乃云：失卻一隻眼，淆訛從此而起。此何說也？況中峰大師語錄，言言見諦，句句超宗，其道要歌發明玄要字字破的，及餘開示小參拈提公案，當時無有出其右者，而千巖築破，方甓盡底掀翻中峰，尚囑云：時節若至，其理自彰。後三十年，住山出世，若是半邊見，焉能道得一句子流出百千萬億句？百千萬億句入這一句，豈非全收全放，全放全收耶？古德云：但恐不成佛，不慮佛不解語，萬峰寶藏從此得傳，縱奪抑揚，賓主照用，莫不本臨濟綱宗。若非具眼，豈能作得他家兒孫耶？此繫法門大事，立論宜當三思，如云泯泯無聞，今日新萬峰從何而得也？又云：笑巖之徒，廣通肆滅，六祖已下五家詆為旁岐，此因未諳通本。昔我幻有，老人親聞笑巖翁祖云：當時因少林出秘要天奇和尚直註破時人之執，遂議論紛起，謂正宗久寂，已無其人，所以笑巖深慮法門，而聯芳偈敘，故有上承迦葉六十三世之元祖，下繼曹溪三十一葉之真孫。以遮表同時，遮則遮其濟洞，無分表則表其曹源不絕。命通序之，並非肆滅五家削去，臨濟不欲承嗣，但詆曹溪上下，旁岐涯岸，各封以羅天下學者，恐晚進無知，靡所適從泝流歸本之意耳。此處將藥作病，失照不少，至云：今時外道陋不可聞，今時禪品惡不可見。此誠諦之言不肖，亦未嘗不拊膺痛心念祖道之陵夷師承失嚴密也。及觀所著五宗原，始於圓相，七佛由來，五宗各出一面。正宗先出，四宗相續，其餘旁出，莫不悉備者，蓋欲發明先輩抹殺五家宗旨，單傳拈花一事也。所云傳宗旨者，不悟宗旨；抹宗旨者，不知宗旨。夫既不悟宗旨，所傳何事耶？五家宗唱，若不本單傳之旨，又傳何事耶？然而五家雖各從一宗，莫不發明拈花旨趣；若抹殺宗旨，非魔即外，不待辨而自明矣。今公千辛萬苦參訂將來，猶恐後學反以圓相為躲跟，柰何卻成窠臼。不見當時五祖演和尚舉祖師道：吾本來茲土，傳法救迷情，一花開五葉，結果自然成。達磨信腳來信口道，後代兒孫多成計較。要會開花結果處麼？鄭州梨，青州棗，萬物無過出處好。所以云：垂慈則有法，無法不垂慈，識取鉤頭意，莫認定盤星。公數十年，操守博學，晚年繼我密雲，師兄法道不減夾山船子之風，道光遐布，欣慰欣慰。若非念公以法眷見稱不肖，亦不敢如是，以法為親也。客歲過吳門希一晤，因歸迫未果，適接來翰并佳刻，如見手儀，又承厚惠。何以克當不肖，病軀孱劣，久困巖壑，偷安待盡，誠為法門罪人，仰望高賢，唱導隆盛，素所願矣。

復答三峰漢月藏公書問并判語

三峰云：承大教以一心為宗(師答你還跳得出麼)印定萬法以一拈花為單傳之法(答。西天東土亦如是)。此外並無餘法。而一拈之內亦並無餘蘊(答你那裏摸索)。便以一棒一喝一句梨棗東來西去。你出我入互相活脫。不滯機用。謂之殺活縱橫(答你不達古人方便死了不得活)。以五宗為此外另立之門庭(答自生分別)。故不欲盡明其說。而將就彀用於今時則已(答將謂你鑿壁偷光)。故逢著祖宗嫡骨之要。皆意思問放過(答呵呵大笑)。若人舉著。還他一箇絡索二字。(答未舉先知)。自己立在無人對證處(答瞎漢)。今日被不肖問著。便東塗西抹說些四無頭果子阿母話支塞。(答尚且不會)。又要立在上風(答可見你有人我相)。此非支塞過。便了者不肖正為舉世如此。(答則恐你還不識)。痛承小釋迦再來畢竟要與臨濟出口毒氣耳(答未到你在)。今復有問願。和尚真實答我(答從來不妄語)。幸勿遮遮。掩掩說半開合話。方好流布諸方。(答。諸方早已見矣)。救得正法重。新光顯(答何曾隱晦來)。若又是前來話柄。則不敢求搜索也(答。不識好惡在)一問。兩派分岐旁出繁興。皆以所得淺深教化。且道。兩派分岐是所分。何等岐講何等事。兩派可有深淺否。(答。諜諜迷源。話頭也不識)。如何是他深處。如何是他淺處(答。待你腳跟點地方知)。且道旁岐所說是何等法。遂判為非正(答。你也出不得)。正者說何法。遂判為正支。淺深之旨可得聞乎。(答看取老僧上下文)。次問來教云。馬大師單提向上百丈再參而末後一喝。黃檗因聞不覺吐舌。纔明大師大機大用。故施棒以接臨濟。且道。馬大師既單提向上百丈。於扭鼻處已明得哭笑卷蓆。大師已印過他會也又印過子。深明昨日事矣。為甚麼還弄這些子而至豎拂掛拂之最後方震聲一喝。而百丈方悟得三日耳聾耶。若道此處纔明一喝。他前師印資呈。皆落妄語矣(答錯)。若前來都是。又何必一喝而方貴耶(答錯錯。)前之扭鼻哭笑。獨非機與用乎。至一喝而方明大機大用(答你未夢見在)大字遂成重見疊出一何勞叨若此哉。(答。轉見不堪)黃檗吐舌。明得大機之用。而百丈讚其超師。且道。他超處在於何所。(答。放你三十棒)。亦不可糊塗也(答自領去)。承教如人發藥只欲救病。今來書云。只有三頓痛棒。未聞有兩頓四頓之旨。(答[夢-夕+登])。此語在臨濟則可。在黃檗則不可。何故若黃檗恁麼為人。已成實法了也。請問為何在。檗則可意者。以非實法故(答以楔出楔)。若言非實法者。此是謾他臨濟也(答。我也知你作實法會)。而臨濟恁麼會。黃檗禪已成實法乎(答以己方人埋沒先聖)。是則臨濟何足貴而小。釋迦於溈山處極口讚嘆。而將此身心奉臨濟以報佛恩耶。抑錯之甚矣甚矣。豈不爾。思室是遠而(答親言出親口)。承教臨濟至大愚言下點破悟徹根源。他既是悟得一句一喝一棒的。又何說他悟徹根源遠之遠矣。(答你未知落處在)且道如何是根源處耶(答待你徹後見)。又云。握萬世之綱宗。且道何者為綱宗。亦不可不識也(答。再參三十年與你道)。又云。開四賓主。且道他兩人對面說話。何者是賓。(答。照顧腳下)。何者是主(答。賞罰分明)。何為賓中賓(答。闍黎切忌道著)。何為主中主。(答。老僧決不謾你)。四料簡者何為料(答。想你不識)何為簡(答。門外漢)料簡作麼(答恐你瞞頇)。又云一句具三玄請。問何者為一句中之第一(答。倚天長劍)第二(答威風凜凜)第三玄(答。全提正令誰敢當鋒)。何者為第一要(答。杲日當天)二要(答虛空霹靂)三要(答。風馳電捲不留剩跡)。不可塗糊。隨語生解。象病冤鬼(答恰是)。說一句支塞過不肖。必不肯輕放也(答面皮厚多少)。又云。三玄三要以簡邪正。此語天教說出賴不得也(答掩耳偷鈴)。且道如何是邪正處(答。一分少你不得)。如何是簡他邪正處(答簡了也)。豈可忽哉(答寐語在)。若不過意思間。說箇總歸一心(答謗佛謗法謗僧)。便是果子說話便是座主奴也。(答老僧不如你音者。聲之外者也)。曹洞一宗想。非和尚茶飯。不必言矣(答。扯東蓋西)。中峰千巖。且待辨明。已上諸說方好點簡(答劍去久矣)。不然徒虛爭耳(答果然)。此事實曾三思方立大論(答未知之咎也)。雖千佛列祖出世。皆欣欣合掌者(答可憐生)。但當世之所不容(答可知禮也)。佛法欲滅。正謂此也(答難道)。通公之說。實屬未知之咎。敬為懺謝(答墮也)。但其言溷指旁岐。實不通旁岐之理。有犯正宗不得不為力。誅之以存佛祖也(答負也)承教及觀所著五宗原始於圓相。七佛由來五宗各出一面。正宗先出四宗是已而竟言相續(答大妄語漢)。其餘旁出莫不悉備者。則又似數曹洞為旁出也。訛矣(答昧)又言。夫既不悟宗旨。所傳何事耶。請問一喝一句一棒轉轉弄此謾人者。即是宗旨乎(答你還跳得出麼)又云。公千辛萬苦參訂將來。猶恐後學反以圓相為躲跟。柰何卻成窠臼。此說大為可笑(答下士聞道)。若圓相成了。躲跟窠臼。則我金粟大師一棒。亦成了躲跟窠臼乎。(答自語相違漢)。麻三斤乾屎橛。亦成躲跟窠臼乎。(答過)而和尚磬山集上道。蒼天蒼天太平盡唱無生曲。引得巖前石虎吟。亦成躲跟窠臼矣。(答你那見他著實處)。吁人可欺乎佛祖可欺乎直心道場何可若此也。(答。作賊人心虛)。久聞和尚心如虛空(答也不消得)。今日竟將一夕雷雨崩擊一上。(答青天白日)想大慈不我怪也。(答放過則不可)。不肖多所未知。幸垂示我。至禱至禱。

師判云：子復三峰前來書，為彼判臨濟宗旨，不達其理，妄肆臆說，欲置而不答，恐誤後學獲罪於法門。故不徇情而據理言之。詎料彼有人我見翻道子立在無人對證處說果子話。又道子要立在上風，足見三峰皆勝心也。子住山三十餘年，並不管分外事，因他驀刺書來，蓋不得已而應之耳。今彼復嘵嘵致辨於理，全違希圖，遮人耳目，愈增其醜。既知予宗一心拈花單傳之旨，而乃謂舉世如此者何也？殊不知三世諸佛亦如是，歷代祖師亦如是，天下善知識亦如是，何為硬執己見，翹然自負，以為異於人而謬判先聖宗旨？如所謂黃檗三頓痛棒，未聞有兩頓四頓之旨，發三玄三要，處處抱樁搖櫓，必欲合此三法，逆推五祖接盧能以杖擊碓三下為臨濟張本，不論拈花單傳之旨，恐離了三法，則落在心性禪裏。然則四料簡、四賓主、四喝，有何四法可據耶？若謂三玄三要、根定、三頓痛棒，則曹洞、君臣五位又何從五法而接青原一脈乎？殊不知三頓痛棒本乎單傳之旨，若識厥旨，三玄三要，著著現前，若道三玄三要，意趣在拈花旨外而另有法，亦是心外取法矣，豈非埋沒我臨濟大師於空閒無用之地哉？不達此理，妄議古今。尊宿為抹殺宗旨，而單傳拈花一事，見余不肯，是說遂爾惡發濫言，詆詈令人目之，皆可欣也，令人思之，實可哀也。予觀三峰傳衣註云：若必重自悟而抹殺相傳之法，必非悟心之士也。何以故？以其見有法故，見有法即與自心違故；既悟見有法，則所悟之心亦偽。故余謂三峰如是說，則悟心之士不可分心分法，何故必執三法為宗旨，而妄判所悟？單傳之旨者為一橛頭禪，且問他曾悟也未？若道悟，則不可取法，而反責悟心之士為抹殺相傳之法也。若道未悟，亦不可云既悟見有法，則所悟之心亦偽，故而反執法以貶諸方，一悟便了，單傳拈花之旨也。可見三峰轉轉，迷源弗知顛倒，苟欲網羅當世，學者致令自語相違，處處乖張，言言失旨，予豈好辨哉？況三峰奚足與辨誠，恐後世無所據焉爾。彼云：通公之說，實屬未知之咎，敬為懺謝。但其言溷指旁岐，實不通旁岐之理；有犯正宗，不得不為力誅之。子曰：此理明顯，尚自弗知，攖犯先覺，而況佛祖玄微奧旨，全不細心，猶且矜誇三思，方立大論更誣余似數曹洞為旁出，是何言歟？予雖不敏法門大綱難以掩目，正為三峰。五宗原中云：五宗各出一面，然有正宗第一先出次則雲門曹洞，其餘旁出道理極則，教家玄妙淵微莫不悉備。又云：此但人天小果有漏之因，如影隨形，雖有非實，豈非曹洞語乎？此說皆出三峰之口，而昧已謾人，磬山可得而謾哉？凡閱三峰語句者，亦不可得而謾也。又云：予書中言公千辛萬苦參訂將來，猶恐後學反以圓相為躲跟，奈何卻成窠臼。此說大為可笑。若圓相成了，躲跟窠臼，則我金粟大師一棒，亦成躲跟窠臼乎？麻三斤、乾屎橛亦成躲跟窠臼乎？此因予點破五宗，各出一面之句故也。今且問他能分得五宗一宗一宗，從何一面一面而出耶？若五宗實從這箇○圓相一面一面而出者，豈不成了躲跟窠臼乎？況此圓相，你那裏見他方所，一面一面來。瞎漢還聞塗毒鼓麼？又云：一棒一喝轉轉弄。此謾人者，怪道他復竹菴書中竟駁為天然外道爾弗思乎？今之海內，孰行棒？孰行喝？何故班班見於著而非之？況三峰今已繼此一棒了也，而且虛獎道我金粟大師一棒，亦成躲跟窠臼乎？此非三峰語自乖乎？嘻！若果會得三玄三要之旨，不出拈花單傳，何爭一棒一喝？乃至猿啼鳥噪，莫不發明三玄三要之旨也。驢鳴馬嘶，莫不發明三玄三要之旨也。魚歌牧唱，莫不發明三玄三要之旨也。風柯月楮，莫不發明三玄三要之旨也。所以塵說剎說、眾生說無間歇，莫不發明三玄三要之旨也。嗚呼！若是抱死竿頭，直饒你把生鐵鑄，就三玄三要之句掇向人前，猶是立地死漢，正所謂邪正在人，不在法也。且麻三斤、乾屎橛，你道曾流出什麼物來也成躲跟窠臼了可見，又要贓誣先聖矣。而又將古人直指處穿鑿話頭來相詰，知而故問乎不知而問乎？予一一答之，請彼反之：於心已可欺也，佛祖不可欺也，天下後世更不可欺也。諸方自有明眼者在，何待予辨？

天隱和尚語錄卷十一

天隱和尚語錄卷十二

嗣法門人通問等編

書問

與天童密雲和尚

客歲過吳門，初欲強，吾兄還山不得已，從命而返。春聞受請赴育，王遂駐錫天童，有光祖窟，法化之隆盛矣。秋歸金粟，特命範徒趨覲，不意空返懸懸。至今山僻地殊，無從訊候。近因三峰連刺書來并所刻諸語，其間多譏棒喝，不知方今拈一條白棒橫行天下者，舍吾兄更有誰乎？審之總不出他，自縛詐降，獨施冷刺之句。既欲為濟下兒孫，何得心行如斯耶？所謂師子身中蟲，自食獅子肉，信然弟復書，已付剞劂。今寄上幸吾兄，諒察詳究其端，不然，未免旁觀者哂耳。

與玉峰師弟

本分一著人，多被靜境埋沒。吾弟開闢萬山中雲鋤雨種數年功成。豈非兩足尊行業耶？努力，努力！

答陳在田居士

任者拋磚引玉。始知居士具大根器。得大辨才。所諭一一拈出不二法門。誠為難得。雖然。若見得磬山人未踏磬山路。可謂見到而行未到。若踏著磬山路。未見磬山人。可謂行到而見。未到必周。旋磬山境見徹磬。山人始有商量分。若道不涉二途無從自悟即落天然外道。如所云。磬山路絕處理會舌斷處禮拜。切莫作此見解。何故磬山指路頭於匝地。你向那裏窮源磬山。借廣舌於溪聲。你向何處截斷。所以道。言前薦取。屈辱宗風。句後承當。埋沒自己。不是壓良為賤。要在實證實悟而已。

與王震南居士

承居士過訪，亟以此道參叩高年難得如此確志，所以俾貧道遏捺不住，雖議論處，無不合意投機。但本分一著，未能透脫生死關頭，恐未穩當，故不果貧道之念。須是拈箇話頭與居士提持，十二時中行住坐臥，綿綿密密，參究提撕。如何是我本來面目？不可將心就悟，不可翻疑。話頭提後得悟也無亦不可疑，這話頭也用不著。若未悟時而先卜度，便是參禪大病也。久久執持，自有得力處，若得打徹，急急與貧道通箇消息。

答曹念茲居士

憶昔與門下道左相逢，一笑莫逆。十五年來，病患中日承見愛，衲僧分中無以為報，敢將生平少有見處，與門下共見，始洽素心耳。門下居富貴而不為富，貴沒溺真，夙世道種。昔云曾做色空工夫，今又奚似耶？客歲承邀出山，見喬梓俱恙，心甚不安，門下外感似，不必慮令郎內傷，深為可虞，故知藥餌止堪治標，欲拔其源，必須心地上提持，纔能破其病魔堅壘。一日，曾叩云：起明還知妄想起處麼？彼云：不知。既不知單提一箇覺字，日久月深，自然不背覺合塵去也。後半日，彼便覺得妄念起處。然此一覺，已勝進參苓數服矣。久之，偶夜深漏盡闃。爾時山僧忽召彼云：起明覺麼？彼云覺。曰：覺從什麼處生？云：從無覺。生曰：既從無覺生，當再看無覺之覺。時彼默然，返照不答，殊有憬入處。山僧隨提云：祖師道：以不覺故而有始覺，以始覺故而有本覺。汝今覺得本覺之覺，心意泰然，如斯會去，何愁妄念之生不自了了也。時彼云：稍有把捉。復恐彼不能時時堅守，遂於佛前受戒，防衛身心。而病源既清，醫藥亦效，可不復憂矣。別後聞有玄門秘訣，本領工夫，此不特衲僧家見為外道，即在彼教亦屬罪人。不見老子云：偽道養形，真道養神。丹陽子云：抱元守一是工夫，懶漢如今一也無？終日啣盃暢神思，醉中卻有那人扶？且道如何是那人？若這裏見得徹去，寧復有秘訣而過此者乎？諦觀先聖靡不指照人從心入道，除是向上一路，石火電光猶為鈍置，豈容擬議商量哉？門下莫厭葛藤，果相信不棄，偕令郎時常黽勉，莫失正念，病中忽見無病，本來即世相明實相復何病？復何藥？復何禪？復何玄？復何秘密？復何淺顯也哉？

與潘如荄居士(二)

吾人立身天地間。學業分岐心志不一者。多吾與弟。三十年來。每每相晤。多不過了寒溫世故而已。未曾撥著這一著子。向西園盤桓。始知吾弟少年時有志此道。但未能究竟。一番別後深為慨惜。若是丈夫兒。為功名事業。蹉跎歲月。是把功名事業。翻為障道之緣。先輩大老。咸在功名事業裏作菩提場。成就世出世間事。若道了卻世間事。方可做得出世事。此是離世覓菩提。如人從東方走。欲取西方物打。初一步便錯了也。不知世事如芭蕉葉。剝去一層又一層。何嘗有了底日子。功名大則世事大。功名小則世事小。況此事且不在功名內。且不在功名外。只在人人一念回光返照。見得本來面目。然後世間事。即是出世間事。做出世間事。仍是世間事。一一了當無非。在一念中定奪。所以云。取不得舍不得。不可得中只麼得。豈虛語哉。若信得及。便向閒忙動靜喜怒哀樂時。提句話頭。提來提去。忽然提得覿體現前。㘞地一聲。方始識得不壞世相而明實相者也。若如是便在功名富貴中。不被功名富貴籠絡。在塵勞煩惱中。不被塵勞煩惱遮障。所作所為利人利己。若不如是。則觸處動著。無非埋沒。此段光明又如何做得大丈夫立在一切人頂[寧*頁]上耶。先聖云。朝聞道夕死可矣。今時人自幼之乎者也。讀將去不識聞什麼道。於自己分中初無交涉。吾弟切不可落在此隊裏去。莫說佛道不知。即儒道亦何曾會得也。努力努力。

人到不惑之年，必須卓然有箇腳踏實地處。觀乎世間空花水月，一無所好，亦無不好之念，便有出世分。既為大丈夫，莫說俗諦中四箇字，一字也不染著即境緣苦切處亦不被挫折，便見學道人磨琢功夫得力不得力，一一自家簡點，不可放過。古人云：放過一著，落在第二。囑囑！

與吳問卿居士(二)

大悲像已出貧道，有一問：不知此像出於香耶？出於匠耶？若出於香，何須用匠？若出於匠，何須用香？香匠本無，無從自出。且道這像從何處得來？檀越道：將一句來請菩薩去供養。

來諭云：妙相不出於香，不出於匠，皆藉磬山指點而成。據貧道所見，若離香匠，貧道又指點箇什麼來？指點既無，三處俱空，空即不空，緣會而有，豈非菩薩所現，全身示無生之理耶？像既如是，法法無生，貧道又何嘗動唇舌來？居士又何嘗接貧道去？菩薩又何嘗留菴中住？分別不得，不分別亦不得。雖然如是，若約衲僧分上，正未有喫棒分在。以此直書上秋，水菴主人一笑何如？

與曹安祖居士

久不會晤，想門下與幻也。老人盤桓，日臻玄奧，老人年高，德宇清徹，道行淵深，人皆仰如。雲日踵門，參叩者多，得法源底者少，徒費老人唇舌耳。門下他出，須托箇中人相照，遇求法者，則應之利生為重檀越外護福德更無量耳。

與吳迪美居士(三)

向上一著，君已諦信，但得㘞地一聲，則便縱橫自在，無不自由也。工夫切不可當有當無除文章正務，料理家庭，日用應緣處語默動靜時，這一著子不可放過。十二時中須教打成一片，自無不辦之理。所以道：佛法無多子，久長難得人。惟冀努力。

一秋臥病，枯坐柴床，默想時序，恍然如夢。忽遊夢中之夢與居士交臂，趺坐白雲，閒看流水提究此事，笑傲人世覺來惟一笑。因思此情，此景是償夙逋之因耶？抑徵他日之緣耶？又不知其夢笑覺耶？覺笑夢耶？復笑不已。正欲書似，忽接手翰，知君微恙，令人懸憶，當相忘於夢覺可也，惟時自重。

法門衰替，因主法者，不嚴栗麥，混收邪正，難辨止圖。門庭熱鬧，不顧後學無依貧道，痛思正法如懸絲，默默流涕，微力可能。這也居士超群之資，當力體究，先聖宗旨，作將來眼，目惜貧道，髮白氣衰，共出隻手，以袪其惑，不在貧道之多囑耳。

答蔣函九居士

居士既為此事急切無論在家、出家，祇要明徹心地，了悟本來而已。提箇話頭，綿綿密密，真實參究，挨拶將去，一點也做作不得，一點也取捨不得，一點也顢頇不得，一點也儱侗不得，直須豁然頓悟始得。若得豁然頓悟，纔喫得山僧痛棒，亦何必拘定在家、出家、山林城市大丈夫無可不可，況功名事業寧有妨礙乎？擬棄而求，不見古人云：不離當處常湛然，覓則知君不可見。

答曹起明居士

來書云：塵市中，凡心易動，愈趨愈下據山僧原之，正所謂真心發露。然既知妄念易動，即當究其易動之體。究之無處，則能動之念頓空，能動之念頓空，所動之境亦寂能所空寂即返照，能究之心安在？如是得之，不必求靜，而靜相自然現前矣。既靜相現前，亦何分城市山林無時無處無靜，無不靜也。

復徐雨公居士

手書并偈，讀之深慰。但恐還在文字邊來，不曾真實做這一番工夫。若真實做工夫。有得手處生死岸頭自然穩當。且不要在根根塵塵上作道理會。須回光返照。徹見父母未生以前。自己本來面目。方知十方虛空生汝心中。如片雲點太虛裏。請思之。曾到這箇田地麼？若到得這箇田地。更有一語在他日相見。一笑道破。

答許慧生居士

接來書，知做工夫竭力，既看古人因緣，有會處當來覿面印破，又復起疑，還是腳跟未點地在。既然如是，且就疑處挨拶去，直待㘞地一聲始得，將那從前會得底、會不得底一時放下，如同箇一總不曾學佛法底相似，更不思量卜度，如斯做去，何慮道業不辦？

復吳亦如居士

別來忽兩載，接惠書，感愧貧道，自揣福薄，智淺守拙，巖壑無以作，後來標榜，實為法門罪人然靜思之，髮白面皺，正法懸微，不無永嘆。每念居士夙植靈根，能現身說法，化利末世，豈屬聲聞小果而已哉？竊云聲聞小果，永嘉云：三乘雖殊，同歸出苦之要；聲聞雖小，見愛之惑已袪。其如棄大戀小，見愛尚存，即小慕大，斯則何咎？至讀來諭，自置如冰云云。貧道不覺歡喜，據貧道愚見，只恐不能自置，如冰若得自置，如冰，則內心不喘；內心不喘，則外息塵緣，外息塵緣，則何喧可喧？何寂可寂？一念無生，便同本有。若到這田地，更覓箇安身立命處，了不可得。如斯見得，始到德山，臨濟門下，有喫棒分耳。箬禪回極道居士，切於性命之憂，故一一供直，幸諒之也。

寄路元昭居士

聞居士急切為道，剪髮割鬚，夫道不拘僧俗，豈在畏影逃形？須是一一從自胸中了，當外不見有塵相可離，內不見有六根可淨，中不見有六識可空。如是則即世出世，無有一毫沾染處，無有一毫挂懷處，居塵亦得，脫俗亦得。不然，身雖靜而心未淨，形欲逃而影愈彰，何若就陰而止，隨寓而安，免得向外尋覓耶？不見古人云：雲無心而出岫，鳥倦飛而知還。

寄徒印中

法門衰替，奈無其人，苟得其人，師資唱和。老僧一夏來，雖則勉強精神，與諸子提持箇事，每思汝高高山頂，未審日用作何所務也？當時臨濟大師半夏上黃檗山見檗看經次，濟云：我將謂是箇人，元來是唵黑荳老和尚。住數日，乃辭檗，檗云：汝破夏來，何不終夏去？濟曰：某甲暫來禮拜和尚。檗便打趁令去。濟行數里，疑此事，卻回終夏。後又辭檗，檗云：甚處去？濟云：不是河南，便歸河北。檗便打，濟約住，與一掌。檗大笑，乃喚侍者：將百丈先師禪板、几案來。濟云：侍者！將火來。檗云：不然，子但將去，已後坐斷天下人舌頭去在。且道臨濟當時喫三頓痛棒，已是徹上徹下，何故？至此又卻不會。這裏汝若透得提個缽袋子去；若未透，不可坐卻白雲，須是再來度夏始得。總饒你會得不來，正好痛棒。何故？莫道一觸便了，不顧差別門頭。若顧差別門頭，還有淆訛處，他日何堪為人師法也？所以我臨濟大師透頂透底師資道合，立法著著，自有源頭不？若今時無根種草自瞎瞎人亂做將去，當自揣之，紙筆不盡。

寄普聞禪人

古人為本分事。不憚千里萬里。買草鞋行腳，參尋知識。拶得心花頓開。而後曲盡。師法方好隨處住山。分化一方。豈肯草草埋沒世緣，誤己妨人耶？汝既見老僧有決烈志，自信自證，接納四眾修行。老僧恐汝不能盡古人法，要又不親近師長提持。拈一事出一言。有漏逗處。未免見笑大方。累及老僧。所以不得已幾番痛拶。切不可入。時人得少為足一隊裏去。當究明佛祖綱宗徹證徹悟，然後為人師範亦未遲。不然落在焦芽敗種類。有何補於法門乎。

答黃介子居士(二)

久聞居士篤信此道，無緣一晤，欣慕之懷，時切耿耿接手教知居士現身說法，摧邪顯正，叱小褒圓，非深念法門能如是耶？貧道智識暗短抱拙，巖壑甘作了事漢因，衲子輩每每錯慕，萬不得已，對眾拈出，所刻徒污，高明耳目，誠為鄙陋，何堪克紹先覺者哉？正所謂埋沒宗乘，塗糊後學，但只了得先師所囑之念耳。末世時流，能所心勝，非得大居士證成此事，合當掃地矣。

自過湖南，作投老計，春來臥病，萬事灰心。我平老衲至按尊翰，辱訂秋冬之舉，貧道屈指海內知己不能多得。惟居士雖未晤面，神交久矣。居士夙乘願力呵護，于時作末法牆塹。然法門衰替，無越斯時，受請應期，滿目咸是。古風凋喪，溷世隨波。願居士弗置貧道於此中，則挽一時之弊，正在居士力也。謹復。

答方克駿居士(二)

接手書知用工。如古人牧牛。此是第一等。傍實下手處。時無虛棄。深慰深慰不記得。當時郭功輔訪白雲端和尚。雲問。郭牛淳乎。郭云淳矣。雲叱之。郭拱而立。遮裏須自著眼。雲曰。淳乎淳乎。南泉大溈。無異此也。多口阿師雲。乃贈一偈曰。牛來山中水足草足牛出山去。東觸西觸磬。山亦有一偈。捏著繩頭不放鬆。山中城市一般。同。調純到得無拘束。看破持鞭箇牧童。且看此偈與古人。是同是別道將一句來何如。

來諭云：閱貧道示偈，識貧道為人處。自茲以往，刻骨銘心，不知貧道語句，乃一時應病之藥，豈可為久治之方耶？及元白上座言：居士七日靜工得箇歡喜處，當自入山親證，切不得錯認影響為真實。此事最忌抱椿搖櫓，以當平生耽閣自己直須徹頭徹尾始得，莫待後悔也。

寄許世安居士(二)

別後，未審工夫能拶透自家本來否，切不得自拈自弄，在光影中著腳。既是信得及，直須親見一回，了了無餘，方可自利利人。若其間有信、有不信處，便是工夫，不綿密生死心，不切知居士決不埋沒平生也。

得惠書知時常惕勵喜慰四頌，見處不無，宜加更進，不然，卻成窠臼矣。

答繆采室居士

既知有這一著子，豈有知而不造者乎？只恐朱紫不分，路頭不正，便有疑滯。今既留意古人語錄，不被古人瞞卻，得與古人一鼻孔出氣，方親見古人作略。若見古人作略，又何妨於筆舌辨駁哉？到這裏寧分得自己大事，於古於今不相干涉耶？果看到無古無今，忘爾忘我處貧道與公相見久矣，又何分未覿面未開口，一為點破者乎？

復賀極菴居士(三)

屢接書以此事諄諄，若論此事，須是具大根器，提得起，放得下，將三教聖人收來一箇鼻孔出氣，方纔喫得，老僧痛棒擔荷，得向上一著。若只欲避喧求靜，則不濟事矣。

聞居士中暑腫，毒痛苦殊，甚不知正當疼痛時，作何排遣？若痛苦之際與歡娛之時，能自並著，乃可作入道之徑。今時人多打作兩橛。不知痛者是誰？娛者是誰。這裏蹉過，更別尋頭路便錯了也。況是第二門頭乎？若要直截慶快，須向歡娛，未至處痛，苦不來時，坐斷要津，不通凡聖，了了分明，作得主，把得住，從他苦亦得歡，亦得不歡不苦亦得，纔不被塵勞煩惱根境所奪耳。

來諭日用中每提業識忙忙，語貧道云：若是本地風光上見得徹，則日用事無別矣。豈更有塵勞煩惱遮障，喚作業識忙忙者乎？既日用不得力，須當本分上竭力參究，直待㘞地一聲，方得日用應緣處了。當如本分未透，先於應緣處撈摸，則便見業識忙忙，自相矛盾矣。

復曹念茲居士

屢接書，屢以苦相告。貧道每每置簡長嘆夫三界苦海、貧富貴賤、老幼男女，皆不能自繇，都被塵勞，煩惱汩沒，無有出頭日子，豈獨居士一人而已哉？故我大覺聖人運大慈悲，開方便門，指一條直截徑路。要人返本還源云：一切有為法，如夢幻泡影，如露亦如電，應作如是觀。若識得世間一切法如夢如幻，了了分明，一一非實，即知身心亦幻也，功名亦幻也，富貴亦幻也，煩惱亦幻也，便可在塵勞作佛事，居火宅為道場，豈肯埋沒己靈，虛生浪死？今尊翁六十九歲已辭世，生平學業世業，始終受用，皆為全福。撒手時，一些帶不去，豈非夢幻境界？若於道有相應得力處，方用得著，來去自繇耳。居士年過半百，世間功名富貴，豈可仍前認著？急須體究自家本分一著，莫待臨渴掘井，人生事業無窮，精神有限，寧得以有限精神隨無窮世事，何況復以煩惱憂愁自致汩沒耶？

復林皋豫禪人

邇來諸方，大壞綱宗，蓋為師承授受，不擇其人，只圖衒耀虛名，不能救萬分之一。嗟嗟！佛法下衰以至如斯，汝當自勉力體，老僧心志，更須持守一番，學不厭多，語不嫌寡，不可自是，而輕忽一切。倘一事失之於前，百事不能挽於後矣。

與蔡鳴鄒封翁

門下多生有般若，緣一晤如舊高年。正宜自重世務，無有了期。如剝芭蕉葉一般，去一層又一層，終無盡日，少閒入山，共商性命之學何如？

復韓聖開居士

讀來諭知，居士未有果決處，若踏著本地風光，意識不行，豈有仍落之說耶？後云：不知誰為快當誰為穩實。正在猶豫裏須當坐斷千差，向直截根源處拶入，自然不走尋常義路，行到不疑之地，方可隨宜受用，動靜一如。切忌將古人言教為證據，不見道語證不可示人，此事如魚飲水，冷暖自知耳。

與唐祈遠居士

承惠顧諄諄一眾，瞻仰居士，夙稟願力，普心外護，使像季頹綱，從茲復振。凡庸俗眼，豈能窺其妙用聞之而不遠笑耶？但箇中人，自當點首欣羨耳。貧道衰年，相遇既晚，願居士以本分事，究徹根源，工夫急切，自然成片，不可謂減口福為修證。古人云：大象不遊於兔徑，當自珍重。

復許九環居士

居士臥病如毘耶老人，誘引一方，啟我妙偈。真為入不二法門。不妨看破龐公參堂已竟未知還信得及否？這裏若擬議，待過我一笑點破。

答張大若居士

昨惠顧并賜讀易悟由，深知居士通身坐在易理，恍然有會於動靜之間，現於簡易者哉。所以貧道問居士四大各歸其源，動靜之相了不可得。那時在什麼處安身立命？居士雖答貧道，恰似未愜貧道意。若要生死岸頭用得著，直須向一畫未舉前薦取。踏著本命元辰，方纔一動，一靜一語一默著著。歸根無不了了。不然，總落古人糟粕裏。

復慈引蘇公

來書云：功課不缺，刻刻念佛，但提不起誰字話？只怕信不及，果信得及，提得這一箇誰字起？當下超脫。古云：直下見性成佛，決不相賺。正所謂急處一提也。這便是破塵網之利刃，得淨念之源頭。努力！努力！

復司理黃海岸居士

久聞有大居士現宰官身，隨宜說法，起於壽昌博山，末後向天童山中觸著拄杖頭，西江一派波湧紋生，深荷法門，牆塹有人矣。貧道久棲巖谷，甘自一生希入苕濱，移茆深隱，荒院破剎，兼之抱病。承居士以東明見招，并唐居士再三竭力，此旵祖道場靈塔現在，貧道何忍坐視寥落，但值病中，未能周旋，托學徒山茨代引一方二百餘年，不了公案，得居士舉揚此話大行，又何待病僧饒舌也？

與吳迪美居士

貧道病軀，勉強出山，蓋為法門希望接得一箇半箇續佛慧命，不料轉轉病深支持不過。所以凡相知者，久不能通候磬山事，唯望公一人可以了貧道沒後事，足見昔日佛法中有契合處。若論此事，不惟荊溪少，乃至浙地亦如是也。貧道觀公根器第一等，決不埋沒於功名富貴中混過一生。雖然功名正務不得不了，亦須把作一件事做，不然亦是被塵勞擔閣病筆不盡。

法語

示印中授徒

吾子卓然獨立於陽山之巔，拔群峰而上，歲序已久，操守穩密，行致純白，於苦寒無極，而確志不移，古今忘軀，為道之士，曷以加焉？然有其志，必期超佛越祖而後已。所見所證，決要到佛祖不到處。如思大住山時，志公勉彼出世云：目視雲漢作麼？思云：三世諸佛被我一口吞盡，何處更有眾生可度？他不是單守這一箇乾蘿蔔頭，無所施設，無所作為，實乃聖凡迷悟，三乘學解，一齊超脫，活脫無依，真道人也。今人未到這田地緊緊須看古人無義味語，種種因緣密密體究，看他是箇什麼道理？一一俱要透過，不被他瞞，直至無疑無悟之地，七穿八穴，拶到古人不到處，則所悟既真，所行必到。所學既實，所證要明最親切處，更加親切，然後甦醒得來，掀翻窠臼，掃絕蹤由，把從前學解的見聞的悟證的，一拋拋向那邊，更那邊漫漫，拈龜毛拂子，指東話西，繫風點雨，捉兔角杖，敲空作響，摟角推山，橫拈倒用，都合其宜，了非分外。有時將一大藏教收向杖頭說權，說實有時，假千七百，則拈露拂柄，談妙談玄，無文處著文得句時鏟句，或說非以奪是，即非是而遷，或據是以破非，即是非而遣，不涉思惟，熾然作用，不動真覺，遍界周圓。所以攪長河為酥酪，變大地作黃金，豈奇怪事？法爾如然？蓋覺性平等，所以目前法法，無非空劫之寥寥也；空劫寥寥，即是目前之法法也。要以見在機先，意超言外，與夫飛泉落澗，清韻長吟，可以激揚般若之真機。空谷行風，玄音和雅，可以提挈綱宗之妙訣。汝欲頌耶不撥舌，而松風浩然，豈非頌也？汝欲詩耶？未啟唇而雲鳥悠然，豈非詩也？如是則古人公案，方許拈提，否則不得造次依稀。快須猛著精彩，不是信口胡亂，必欲直入靈源，不是依樣畫描，自有別通消息，不是抱椿搖櫓，要當放浪虛舟，思之思之，切須仔細繼續，佛慧承躅，先宗詎是細事？當發高遠之志，徹底窮源，邁古超今，發言吐氣，蓋天蓋地，始不負吾所囑，又何患乎晚成也哉？

示慧林範住東禪

衲子只慮道力弗克，不患福緣，不就福緣，就於外道力充於內，內外相應，其道始行。所以老僧時，常教人只是操持這一著子。這一著子見得真踏得穩，無論山林城市，隨遇而安，隨方以化，便不被境緣順逆得失之所拘礙。且住持之要，以行道為急務，又豈可苟逐世緣，孤負初志耶？佛祖慧命如懸絲，宜當自勉。

示知有本徒掩關

古人設關立限，先須撥置諸緣放下，一切端為本分，一著其間根行不等，或有發明而養道者，或有入手而未得親證者，或有發憤而求妙悟者，或稍有省發透不過古人公案機緣，一一要研窮體究者，或厭塵煩而求靜慮為得者，雖則不同，及至歸源，本乎一致，不是徒衒虛名而已。汝既發此志，須教心地中打點，潔潔淨淨，無有纖毫住著處。已上所說，徹底掀翻，不可身居靜室，意逐外緣，徒自勞神，染污性地。況關中日期有限過了，一日便少一日時時須自簡點刻刻，把本提撕。箇中若有絲毫染著，即起生死心，不得解脫，於佛祖言教便打不徹矣。溈山老人云：理雖頓悟，須除現業流識。此是真實修證工夫，不可莽莽蕩蕩作聰明知見解會。以了平生。今時人學道十箇有五雙，初無世緣念起，只要幹辦生死，特入叢林，參尋知識，或一言之下撥動機關，便為得手，日久月深，漸漸疏怠，隨逐世緣，道力不能勝於業力，清濁不分，權宜不達，忽忽光陰，混混度日，依然埋沒，無有出頭。日子真可憐憫。汝既操守潔白，須到古人不到處，方可了當。若有纖毫滯擬，即落今事，門頭便不穩當也。咄！金剛寶劍當頭截，莫管人間是與非。

示林皋豫禪人

鼻祖西來，不立文字，直指人心，初無委曲。六傳而至曹溪，法門隆盛，虎驟龍驤，宗分兩派，青原南嶽，嶽出馬大師原出石頭老，然後再傳繁茂，遍滿寰區。故立五宗，乃為的要，各出手眼，相續綿綿，或痛快，或嚴密，或承順，或投機，或普應，總不越初祖。單傳之旨，各展玄猷，而三玄三要、五位君臣、一鏃三關、父慈子敬，三界唯心，隨人所入，悟徹根源，門庭雖異，理終一揆。豈料今日去聖時遙？雖從其派不善先宗妄自穿鑿，將古人旨趣扭捏論是論，非分彼分此，出自己見，誤賺後裔，皆輕狂莽鹵，不念佛祖之道，只是逞己逞能全憑，口舌利辯，打哄過時，以圖鬧熱門庭，作無端之狀，雖有智者，力不能挽，正是魔強。法弱之際，可歎！可嗟！豫禪人始參雲門，次見博山，再禮金粟，自末稍頭，來入磬山，相依三番寒暑扣己所參老僧，一一皆拈本分，鉗錘透脫，從上知見，不是尋常途泛之流，而衒虛頭竊取名譽者也。素願深山窮谷，盤結草庵，以待天緣，接得一箇半箇而了生平繇是乞老僧法語，用助其志云耳。

示林玹琇侍者

既為大僧，當行大事，立志要高，願力要深，膽氣要大，心行要細心行。若細，念念入微，見到一念未生之前，則不被境緣奪去，而用麤心浮氣之所動作也。膽氣若大，始可擔荷潑天門戶，他日普化群品，能以無畏說法也。願力若深，百千法門，學而不厭，縱遇諸魔，障難於中，不動毫端，了了分明，一一順受，勇猛精進也。立志若高，則無速求見聞知解，塞自悟門，不到徹頭徹尾，大休大歇田地，決不肯應點時流，埋沒自己也。若四種成就，豈是泛常小根小莖，秪圖熱鬧門庭不揣道力未充，德業未辦，見地不徹，學問不廣，背己逐物，徒衒虛名而已哉？琇侍者，幼習儒已婚，年十九，捐妻，徑造磬山，禮老僧為師，祝髮受具。扣己所參，古今因緣，多有透露處，莫不繇其夙因也。雖然，老僧愈不肯放過伊，加其鞭策無他，蓋欲爾成其大樹，為異日人之所望也。一日，將紙跪于前求法語，老僧信筆直書如斯，忉怛未免見笑，大方憐兒，不覺醜在。

示天倪上座

達磨少林面壁，曹溪獵隊潛藏待其時行，則行而後播揚單傳之道，非泛泛然也。今之好為人師者多，韜光匿跡者少，以致法門靡薄，古風凋喪，歎息空山，良可哀矣。茲天倪上座出自雲門，久參黃檗，凡海內知識，無不請益。十數年來，隱居姑蘇，不露爪牙，不美唇舌，不求名聞，不涉外緣，耽耽一頭陀行，可為真正衲子。每每造余室，所扣機緣，皆從上尊宿末後句老僧擊開關，要已，傾心吐服舒紙乞法語。余固辭曰：吾言之不足取信於天下，不若無言也，況上座如斯力行，亦何待吾言取信耶？天倪再拜曰：某揣福薄，敢爾妄求，但有住山之志耳。余故此示以見老成他日接納方來，紹佛慧種，實未可量也。

示石林禪人

百千法門同歸方寸，方寸得了頭頭，爾法法爾，念念爾物物爾目前，無有一絲毫間隔處。若未了得，處處沾著物物有障，念念有乖法，法有執便有凡聖見，便有愚智分便有迷有悟，纖毫打不透，皆被聲塵色相上轉卻了也。石林禪人從法濟事，老僧度夏過磬山一載，工夫雖綿密不懈，未能得大休歇，乞法語策進。若論此事，要假他人著力，則不濟事矣。大丈夫！須是一刀兩斷始得。

示周侍者住大寂庵

乾坤之內，宇宙之間，中有一寶，秘在形山。古人恁麼道，今人放過者多，體解者亦不少。周侍者隨老漢有年矣。晨夕殷勤，執勞幹辦，事事皆善，唯此一著，獨未能了。今離左右，引徒住山，當自卓立，遵佛遺訓，達祖源頭，扣己所參。切切思之！圓頂方袍，豈是容易？即此大寂場中見得徹，放得下無邊佛事，從此頓興，可作一方領袖，慎終如始不孤檀越之恩，發明已有不負師長之誨，莫學流俗阿師。一住院子，徒為受用，虛消信施，埋沒家珍，也須是猛著精采，竭力一番，不然，他時後日噬臍無限矣。

示啟知庫

余衰年矣，凡見學者，誠心辦道，忘身為法，愛如手足，提其綱要，發其器能，只欲彼造道淵微，深厚蓄養，做箇本分衲僧，他日支持法門，不致寥落。以是三十年來，相見雖多，可意者僅得一二，豈非得人之難耶？或有見道靈利，行門未確，或有行門懇苦，見道機遲，終不能得中道之理，所以法門靡靡愈薄，殆不可救矣。全賴老誠，扶叢林之大體，振末法之頹綱，不可厭繁冗，趨寂寞，不可棄有，為墮偏枯，方是端人正士之用心也。努力，努力！

示嵩典座

昔日藥山和尚問雲巖。甚處來。巖云。百丈來。山云。百丈有何言句。巖云。有時示眾云。我有一句子。百味具足。山云。鹹即鹹味。淡即淡味。不鹹不淡是常味。作麼生是百味具足底句。巖無對。山笑云。爭奈目前生死何。巖云。目前無生死。山云。二十年在百丈。俗氣也不除。汝今為典座。必知其味。不鹹不淡是什麼味。若代得一轉語言下即生死永斷。如未透得。直須做一番死工夫始得。不是依依稀稀。當有當無。鹹也不管。淡也不管。只管亂做去打。發得便罷。老僧遮裏。決不輕放過了。誤汝以誤後人。

示唐祈遠居士

本分一著，不在外求，求之轉遠，信得及，直下薦取，不容擬議。所以古人云：向上一著，千聖不傳。學者勞形如猿捕影。這裏如未委悉。必須提取話頭。如何是我父母未生前本來面目。行也提，住也提，坐也提，臥也提提。得不提而自提。疑情純熟。㘞地一聲。徹見自家本來面目。到此之際方好來喫老僧痛棒。

示方克駿居士

人處苦海中不發勇猛志斷不能出得生死流。既知有此事，豈可悠悠緩縱？倘生死臨頭何有老少從他至親，骨肉不能挽回，空自躑足捶胸。如斯看來，當趁此時，色力強健，決要話頭上討箇分曉，打徹根源穩穩當當那時來去自繇，不妨慶快平生矣。若工夫不得綿密無他，皆繇生死心不切，故果生死心切，則在功名富貴之中，不被功名富貴之所埋沒，在人我是非之際，不被人我是非之所牢籠。譬如摩尼寶珠落於淤泥塵穢，終不變色。雖經塵劫本質光耀，也只要洗滌，得乾乾淨淨，無有一毫染污處，無有一毫虧損處。工夫拶到這裏，不覺㘞地一聲。那時便識得自家寶藏，不從外來記取記取。

示孫子和居士

寄跡儒業，潛心般若，非大根器，則不能並行。既有力量，入此門來提箇話頭，則不管忙閒動靜處，行住坐臥時，嘿嘿提撕，提得這句話頭純熟十二時中不提自提方，纔話頭得力，日深月久，凝然湛寂，連這話頭無所著處，外不見有山河大地，內不見有五蘊身心純是一片疑情，那時橫又橫不得，豎又豎不得便是好消息也。切忌被他人惑打，失了宜加，勇猛難行，要行難忍，要忍如是捱將去，驀然漆桶底脫爆地一聲，方是出頭處也。今時有等魔家眷屬，只要鼓弄人家男女，見人略具些些英氣，便道是法器也有甚工夫可做？我有秘要令他即日可辦，不怕作地獄業自賺，猶可更賺他人。佛出世來，救伊不得，切須仔細，自具法眼，正見圓明，邪正自辨，生死事大，至祝至祝！

示賢道人

賢者既為生死事大，實志修行，看破身心虛幻，不著浮榮，真為難得，須要先知大體，然後發大智慧，得大受用，修證工夫，不離日用，在世出世，無有一毫留滯始得。且道如何是大體大體者？乃自己妙明常住真心，即心即佛，心外無佛，佛外無心，心即佛，佛即心，無有絲毫隔礙，無有絲毫做作。若有絲毫隔礙，即不見佛；若有絲毫做作，便是邪魔外道種子。大道即在目前，十二時中，頭頭上明，物物上現，不可棄本逐末，背明投暗，著相尋求，求之轉失，一切事務到來，一一簡點，了了分明，亦不可起厭煩心。若有厭煩心起，多一重魔障，不能發大智慧，得大自在受用也。經云：心、佛、眾生，三無差別，只因眾生妄想攀緣，處處執著，故不能證得，隨類受苦，輪轉生死，無有窮盡。所以如來出世，欲令眾生開佛知見，識取自家本來面目，非從外得。若云外得，即是外道知見，超凡入聖，只在爾我一念之間，迴光返照。若得一念清淨，即根根塵塵清淨、根根塵塵清淨，即一世界清淨；一世界清淨，即諸世界清淨；諸世界清淨，即無邊世界，清淨無邊，世界清淨，即不可說世界清淨，不可說世界清淨，就此清淨境界，亦莫作清淨理會，即火宅安居，便是極樂世界，豈可分別是男是女？作東作西便，十二時中，驅奴使婢，接物應緣，終日治家，乃至穿衣喫飯，無不清淨，方纔佛法現前，打成一片真實受用。爭奈時人日用不知，埋沒家寶，不得光明透露，反欲向外求覓，不知愈求愈遠，真可憐憫。賢者！既慕老僧，皈依三寶，須是一一從我教誨，決不相賺，切忌尋常生煩惱，懼怕世事，煩惱若生，便落煩惱魔，亦不可生懈怠；若起懈怠心，便落散亂魔，亦不可落空見莽莽蕩蕩。所以祖師云：離世覓菩提，恰如求兔角。我此法門，從上佛祖遞相傳授，不是邪魔外道。胡說亂說，見神見鬼，令人盲修瞎煉，雖是善因，而招惡果。已上說話，因見賢者至誠相信，不覺忉怛一一體究如親覿面祝祝！

示如道人

今時學道人不肯體究本來面目，只在門頭戶腦處承當，日用境緣上為是。殊不知這日用底事須教明徹，本體纔得相應。若本體不明，單取目前為是者，正認識神為自己也。既認識神為自己生死之念，何時得空？苦樂之因何時得脫？所以要究明本來面目，穩當到無疑惑地始得。且道如何是我本來面目？也須是你自肯休歇到一念不生，前後際斷，親見一回，然後漫漫，甦醒將來，一動一靜，一語一默，無不了然，無不自在，得無諸礙，自然頭頭爾法法爾不然，都是承虛接響，有什麼用處？

示妙如道人

祖師心印，狀似鐵牛之機，去則印住，住則印破，豈有實法累人耶？所以教人持話頭，參禪發明。人人本有之性，不向外求，亦不著六根門頭，播弄光影，直須極盡今時如汝所言知知，無所知覺，覺無所覺。直饒見到恁麼田地了，得能覺能知，尚未了了，能覺能知，在到此須自徹悟始得，不可怕落空怕落空，一念即是生死根本，一總空卻能所頓忘，纖緣淨盡，纔知三十六年，原不曾生百年後原不曾滅。生滅既滅，寂滅現前，然後謾謾甦醒將來，二六時中決不可放過這一著。若放過這一著，即落在第二頭也。又恐妄認識神為自性昧，其靈覺之真體，須當穩密行持，念念正念，事事真誠，了了常知，湛湛圓寂，方可說行亦禪，坐亦禪，語默動靜，體安然也。雖然如是，明眼人前休說夢話。咄！

天隱和尚語錄卷十二

天隱和尚語錄卷十五

嗣法門人通問等編

雜著

題船子和尚機緣集

船子和尚得藥山法，泛一小舟江邊三十餘年接待方來，未有可其意者。及見夾山下箇毒手一橈，打落洪波，直教離鉤三寸道將來，此是從上宗師爪牙也。其間道藏身處沒蹤跡，沒蹤跡處莫藏身。恰是龍頭蛇尾。所以夾山已後接洛浦支離不少。雖然，正所謂以心印心，心心不異，且看末後踏翻船子，是何作略？時人觀其語句，若作歌辭會，入地獄如箭射；不作歌辭會，亦入地獄如箭射。離此二邊，道得一句許你親見船子。

極庵說

夫真實荷道，極盡今時無一毫留滯，無半點隔礙，而庵始成焉。然不見有凡可了，不見有聖可成，無聖無凡，無得無失，是名為極。無得故，實無所得；無失故，實無所失。歷歷明明，湛湛寂寂，能轉一切物，一切物不能轉蕩蕩然，庵亦無庵，極亦無極。無庵故庵，無極故極，無極故，不捨一法；無庵故，無處非庵。出則虛而靈，入則寂而照，無出無入，非照非寂，超然獨立于器界根塵之外，是則吾所為極菴之說。

佛祖讚

天隱禪院造佛并十二圓覺諸大菩薩讚

慈悲大覺皇，憐憫於一切，嘗開甘露門，拔濟群生類。大千沙界中，求者無不遂，圓明常寂照，不動一毫端。及諸大菩薩，慈悲亦復然，遍滿虛空界，化現無邊際。神通不思議，出沒皆無礙，眾生但瞻仰，塵勞即解脫，離苦得安樂，猶如反掌間，況以妙莊嚴，成道正因地？箇中無染污，剎那得佛智，功德本具足，無願不成就。清淨慧眼觀，證我如是說，光明照十方，莫不沾恩力。

觀音大士讚(誠侍者請)

錢貢善繪筆意精妙，以淡墨畫大士趺坐磐石，作巉巖覆之。一善財於洪波浩渺中，跪蓮舟而頂禮，瞻者莫不驚歎，疑為菩薩示現，又何必復航海而覲補陀耶？謹此拜讚。

茫茫大海中，化現一磐石，應度有緣人，覿面欣敬禮。眼裏聞妙音，耳裏見妙質，善財達此意，波浪蓮舟出，不畏風險濤，頓然超百億。菩薩如父母之念孩，眾生如子女之哀接。若能會得，善財如斯之猛烈，許你生死之心當下息。

白衣大士讚

夫半枝楊柳，灑甘露于大千；一片慈心，救迷雲於恒劫。或現白衣僊以釋，求男女之愛想，或現夜丫形，令無數漢返妄歸真。若空谷之傳聲，如太清之起雲，其聲兮無聲，其色兮無色。唯眾生自覺，觀之在耳，聽之在目，發無盡藏，開圓通門，乘不可思議大願力也。吾將海水為墨，讚之曷能窮焉？

三十二應身大士像贊(印禪人請)

悲願應身三十二，慈悲遍照平等施，如月映徹影無方，善惡逢緣咸得利。猛火燄燄刀楯中，一灑甘露無能累，眾生顛倒逐根塵，所以輪迴生死際。如依大士返聞聞，思修頓入三摩地，印禪懇切來請題，而我信筆書此偈。普門功德贊莫窮，恰似太虛點空翠。因茲悟徹無窮身，口誦目瞻皆了義。

大士贊(二)

三十二應權為應，著眼看來原不定。心如孤月照長空，千江有水千江印。瞻之仰之惟誠惟敬，毀之辱之無嗔無諍。光明寂照遍河沙，兀兀無言行正令。

耳觀世界，眼聽十方，普利群情，應化無疆。淨瓶甘露，時灑清涼，是為大慈悲父，故作苦海舟航。

初祖達磨贊(四)

傳佛心印，多虛少實親對。梁王剛云：不識。折蘆暗暗渡江心，久坐少林成底業。咄！試問當門齒可生，今日誰能為雪屈？

持般若劍，以破六宗，被忍辱鎧，而服三毒。直指人心，剛云不識。一葦渡江，九年面壁，東土人天，從師開闢。

一葦渡江，九年面壁，致使梁王，追之不及。神光斷臂，剛纔漏泄。而今滿地是兒孫，看來得髓何曾徹？咄！

飄飄一葦渡江淮，少室峰前眼不開，默坐九年成底事，當門齒缺可曾栽。

高峰大師贊

張公洞裏死關，天目山頭化導，足跡不落人間，影像何從而到？描也描他不成，畫也畫他不就。識得高峰老人，鼻孔依然是舊。

碧峰禪師贊

清涼山裏坐禪，石城殿下說法。震動四海歸降。安置八方寧靜，仔細簡點將來，也是一場笑具。老人本分幽然，觸處隨宜應現。咄！這裏見得分明，休作神通妙行。

續十一代祖師贊(并序)

余閱中峰廣錄，有列祖贊，自初祖達磨以至高峰，歷二十八代，復從中峰師師相印，祖祖相傳，至笑巖寶祖及先師，幻有老人，又十一代矣。憶昔先師付源流於禹門堂上，未及讚語，某繇是焚香拜讚，以繼中峰和尚略酬遞代傳持之意，俾後學知臨濟正宗，代不乏人也。

中峰本禪師

天目開明，中峰成仁，觀河流水，大法雷霆。

千巖長禪師

千尺巖巔，握金剛圈，長年兀坐，化利人天。

萬峰蔚禪師

萬峰頭上，氣吞佛祖，遇此等人，震塗毒鼓。

寶藏持禪師

衣珠一露，魔王大怒，持平等心，善惡咸度。

東明旵禪師

心光發現，無背無面，闡化東明，聊通一線。

海舟慈禪師

渡生死流，全憑慈舟，令人到岸，瀟灑天游。

寶峰瑄禪師

山藏奇玉，林巒秀蔚，得者安閒，不向外逐。

天奇瑞禪師

少林秘要，直露心巧，忒煞天奇，宗風絕倒。

無聞聰禪師

圓通一門，頓悟心聞，高超三界，震動乾坤。

笑巖寶禪師

心如皎月，未可方說，聞小兒啼，悟西來訣。

禹門傳禪師

江南開宗，此老英雄，造此室者，如雲從龍。

幻有老和尚贊(五)

踏破笑巖巖上月，翻身直入清涼窟。萬年冰裏一蒲團，坐斷乾坤吞佛骨。虛空為口須彌舌，大千沙界風雷說。兩肩擔荷臨濟宗，腳下兒孫千百億。鉗錘喫盡禹門來，所以磬山伸雪屈。

老漢參尋三十年，閒來獨坐白雲巖，四方衲子聞風集，不肯糢糊底許單。約住也，下辣手之鉗錘；放行也，用針錐之痛劄。機超笑巖，隻履權衡，臨濟三玄。掀翻海岳，震動乾坤。大開爐鞴於禹門，提挈綱宗於普照。末後一句，把住牢關。咦！而今若要通消息，鼻孔分明在目前。

特石匪堅，芭蕉匪幻，吾師面目，澄澄湛湛。無緣之慈應遍知，接物利生有何倦？百億化現度群迷，夜叉羅剎咸法脊。讚之毀之平等觀，直下令人已事辦。

一片青山，一溪碧水，敷箇蒲團，依石梁止。拈龜毛拂，提向上旨。懸河之辯，閃電之機。曾經毒手，二十年餘。今朝覲面，痛徹骨髓。欲形文彩讚吾師，恰似一滴投海底。噫！大笑一聲淚如雨，且道悲兮且道喜。

這老和尚慈悲海量，應接人天，大方模樣，道合尋常，龍神瞻仰，驗盡天下衲僧，秖許獃頭三兩。

真讚

天隱禪院識監寺請

若道即是，磬山和尚撩天鼻孔無半；若道不是，磬山和尚模樣依稀人諳。是與不是，離微誰能下口判斷。既然如此糢糊，務要描他何幹？又不會禪，又不會道，剛剛一味平懷穿衣喫飯懶漢。咄！十方雲水高流，剔起眉毛試看。

報恩禪院眾請

咄！這箇老漢，佛法全無，機筭慣開，大口磨牙，妄作人天師範。披如來衣，坐如來座行，祖師正令，用辣手鉗錘，拈起龜毛拂子，放下枯枝草莖。且道不拈不放一句合作麼生？若道得，許你半箇住持；若道不得，試看一筆揮將也。外道魔王肝膽寒。

玉峰長老請

玉峰與我同條生，不能與我同條死。有人來問是何緣，驀口便將拂子止。咄！阿誰阿誰？天隱老子。

授徒請

千巖萬壑，兀兀忘學，一箇蒲團，逍遙快樂。咦！拈起拂子便驚人，惟授闍黎已輕諾。休輕諾，無可託，描摹去為木鐸。

範徒請

見山不是山，見水不是水，拈起鐵楖栗，打破西來旨。噫！範徒會得這些兒，留與他年作標子。

本徒請

長松壁立，巖泉傾瀉，直指西來，不用唇舌。記得當年舉拂時，道本闍黎曾會得。咄！即今還會得麼？

藏徒請

終日翛然坐，佛也不要做，禪道爛葛藤，不與你說破。

山茨際請

拈龜毛拂。坐箇蒲團。別無長處。佛祖難瞞。清風拂白月。此意有誰諳。這裏一分親切處。秖許闍黎隻眼看。

箬庵問請

遠山青近水綠。兀坐蒲團如枯木。箇裏原無半點塵。石上苔斑鴨頭綠。手中拂子卻付誰？走向煙霞潛深谷，夙世冤家撥不開，務要描伊露人目。

林玹琇請(三)

山不是山，水不是水，坐破蒲團，豈有定止。千巖萬壑之中，豺狼群隊之裏。要尋箇張牙露爪底，驀然撞著捋虎鬚。不是我兮便是你。

正坐堂堂，無事可做。龍象交參，一一按過，頂門具眼，劈頭打破。林玹小廝，慣要惹禍，來捋虎鬚，許伊膽大。

雲無所來，山無所去，無去無來，道人無住。繡谷風生，蘭溪水注。一一拈來，各有本據。如虎戴角，如鳥乘羽。咄！

同雲萍維那請

手中執如意，心裏原無住，推倒須彌峰，踢翻四大海。不動一毫端，何曾有本據？分付萍禪人，留作他年閑家具。

崇北振知事請

此老生平慣行棒，何故而今坐卻杖？果能諳得這些兒，許伊作箇人天樣。面目儼然，襟懷可暢。咄！都從幻影乞留題，誰道於中，無形無相。

振宗承知客請

一片蒲團，隨方就圓，擲下拂子，袖手安閒。眼空四海，心若大川。出懸河之辯，舉倒嶽之鞭。咄！冷地看來，那值半文錢？

大林偉知客請

這老頭陀，破無明窠，長年獨坐，大法擔荷，拈起拂子，多多和和。若人會得其中意，隨處蒲團隨處歌。

無文印禪人請

坐臥千巖萬壑。令人到此絕學。截斷東西路頭。方始頂門開目。問渠那裏端由，臨濟正派老禿印得幾箇，摟搜拂柄今還倒握。咄！且看三十年後滿地兒孫角角。

百訥全禪人請

一節兩節竹，三莖四莖曲，擊之了無聲，昔人曾中毒。這箇老頭陀，拋磚要引玉，描他本無為，舒幀開人目。咄！咄！此事不須更叮囑。

奇知事請

這老和尚，為人諦當，對眾之言，不敢輕誑。雖無法可說，也有些度量，遍身毛孔發天真，試看眉毛在眼上。

啟徒請

寒巖積翠，兀兀忘慮，冷瀑飛肩，幽然自處。看伊不是，古佛再來，出言信口，了無所據。咄哉天下！有這等宗師，未免將黑豆換人眼去。剛是一種平懷，毀亦不真，贊亦不喜。

古竹嵩禪人請

遠山青，近水碧，中間已有玲瓏石，兀坐蒲團，待箇誰頭？白鬚長人不識。咄！嵩禪嵩禪秖有一事，我不題道得著兮方與說。

智林妙禪人請

白雲非白，黑石非黑。閒坐於中，繩繩默默。半肩擔荷，佛祖家風。兩足交趺，人天莫測。誰是知音識得渠，大明國裏一老賊。

恒侍者請

一根拄杖，雙手不放，遇箇中人，打模畫樣。幾莖瘦竹鶴立地上，點點石頭，奇形怪狀。咄！可以謂幻境，可以謂實相。

論侍者請

懶坐磐陀石上，那是人天榜樣，惹得雲水參尋，竟沒些些肚量。未曾開口呈言，令他心驚膽喪。且喜真實禪和，不許諸方孟浪。論禪論禪，錯認荊溪大匠。

音侍者請

倚几默坐，探取古話，得意忘懷，不覺物化。心空法空，唯餘這箇。知音者從，能言者和。試看淡墨屏風上，更有一事不說破。

智閒禪人請

一箇蒲團，兀兀忘緣，祖師心印，卻教誰傳？太虛為口，本爾難宣。出廣長舌，借此爐煙，透頂透底，無勞我言。

續知眾請

百丈孤峰，壁立大悲，千手不足，閒坐晝夜，蒲團消息，枝枝發泄。不須播此唇皮，總是出廣長舌。冷地看來，一事無常，把烏龜喚作鱉。

啟明靜主請

吸得龍池水長坐，白雲巖開闢磬山。阿提唱報恩寺這裏有何為據，此菴中地老禿髮又長。誰人不識你，問渠渠不知。閉著一張嘴，咄！恰似無廉恥。

慈引居士請

鬚長眉細，心中無住，擲箇蒲團說法，隨處拈龜毛，拂提向上旨。遇此等人，全身付與。咄！草深一丈沒法堂，明月清風吹兩耳。

明濟禪人請

山碌碌水漉漉，一片煙雲坐深谷。頭頭物物總自然，手中白拂何倒握？問渠老漢箇端倪，指點人天開眼目。咄！

大機禪人請

疊疊雲山知幾層，瀟然自得箇閒僧，坐觀物物皆為幻，遮裏看來火上冰。咄！秖有些些堪羨處，了無一事到胸膺。

石林禪人請

南面獨坐，有什麼做說法？無時都成話墮。集之如雲，散而無作，有甚閒工夫與人婆婆和和！咄！

禪人請(十五)

堂堂之軀，敢未是伊，伊恰是我，我不是伊。咄！直饒恁麼會得，也是瞎驢。

這個老禿奴，胸中一字無，拈條楖栗棒，佛祖難近傍。眼光爍破四天下，即今還坐枯藤上。咄！若然會得遮些兒，雙手與你這柱杖。

煙霞老漢，兀坐無伴，四十餘年，無思無筭。揚斯白拂，判斷公案，至精至微，非枝非幹。若還撞著箇多口阿師，呵呵大笑云：饒你文言瀚漫，切忌自毀自贊。

無道可修，無法可說，拈箇拂子，慣向人間，出乖弄醜。咦！風雷滿地來，且看你三十年後。

一箇蒲團，久坐忘緣。不知斯旨，莫謂枮禪。問渠西來大意，默默剛示無言。箇裏應須體究，自古此道無傳。敷草蒲團，秖圖煖和，一物不為，豈肯話墮。道不會學，禪不會參，剛是一枚打坐。

老漢生平，壁立萬年。松下一默，坐斷千差。路頭頓然，超過百億。咄！你若這裏承當，管教得亦無得。

山水重重，煙霞疊疊，無智老人，坐此一默。一柄白拂從來持，不知肯付與阿誰？江北江南任你走，不離這箇蒲團居。

峰巒疊疊，瀑布雙流，閒坐於中，無作無修。天生這樣，瀟灑人間，無事優游，佛法一些不會，箇裏卻道真休。咄！描模他何用？不如擲在壁角落頭。

雲靄靄，水潺潺，白石清風坐處閒。有人來問西來意，謾指溪流月在天。

舉世看來那箇真？百年之後化為塵。全憑一點丹青手，留與人間不記春。

一葉落知天下秋。道人無事自優游。憨憨以坐磐陀石。恰似尋常懶老牛。煙霞影裏留蹤跡。瀟灑林間已白頭。咦。識得渠儂真面目。不風流處也風流。

無相山中坐臥，無影樹下安閑，有人舉問：西來雙履脫卻於前，供養伊集福，毀罵伊增愆。去此二途，道一句來。咄！也是如驢覷天。

節操兮無如松，柏清徹兮無逾泉。石學道兮原非老，少真誠兮豈論緇白。操之則存，舍之則隔，仰之則祥，抑之則厄。分明都屬自心生，達得源頭號禪伯。

老漢生來孤寂，不與萬法同轍，趺坐一箇蒲團，捉得一柄白拂，不談禪，不論道，一味平懷，也無得兮也無失。

楓隱居士傳行樂描師與玉公同軸請題

居士家傳，諦信綿綿，忠心宇宙，樂業林泉，談玄說妙，拈向一邊，二老比丘，招隱其間，行坐不一，非正非偏，禪不會講，道不能傳，一條拄杖，撐地撐天。有時指撥兩童子，運水搬柴都現前，問他的的西來意，一片白雲嶺上閒。

啟明靜主摹師小像同軸請題

雙手把拄杖，拂子與你握。若是達其源，切莫輕馳逐。喬木森森兮枝枝秀，雲山疊疊兮藹藹蒼。此非俗境真渺茫，得其受用無何鄉。咦！分付兒孫兮，聊且供養於山房。

題南嶽大師像

此老心直口快，不假禪道捏怪，生平不蓄半文，舉作千金痛快。若非稠錫再來，定是普門還債。嘗親幻有老人，得些活潑主宰。住此南嶽山中，卓錫泉邊自在，不須臨濟三玄，何用遠公九帶？肯接雲水上流，蔬飯二時慷慨。大悲高閣，立成如來，破殿重蓋，兒孫描邈。師真來索，山僧贊唄。咦！老禿無相福田，直與虛空同壞。

題澗川關主像

長坐團蒲，終年一衲，得法於雪浪堆頭，化導於廣陵江畔。若風傳幽谷，月印寒泉。噫！要知末後底光明，但看手中這如意。

題啟明小像

獨倚孤松閒坐，不作一毫功課，本非寂而忘緣，西來祖意看破。

題照菴居士像

有照有知全是假，無知無覺亦非真，兩頭擔子俱拋卻，清淨茅菴一老人。咄！

題大若居士像

飄飄然有出塵之行，奮奮然有絕世之剛。棄功名若敝屣，玩塵俗如秕糠。道之淵微，以達穹蒼，理之至妙，而曰真常。逍遙于北窗之下，直配享乎羲皇。

題就空居士像

此老生平，鯁直鄉鄰，行事欽悅，逢善總之扶持，遇惡教之不絕。若在三寶門中，隨緣種福，不缺世出世間，並能可以稱為英傑。唯願子孫多賢，吾今贊之何徹？

佛事

為聞遠師弟舉火

浮生如夢，幻質如雲，去住無礙，出入縱橫，非眼所見，非耳所聞。靈明這點，蓋色騎聲，無聞之聞，謂之真聞；無見之見，謂之真見。真見所以能見源，真聞所以能聞遠。正恁麼時聞遠師弟還聞麼？超然獨脫一句作麼生道？以拄杖挑火炬云：一團紅焰從空起，本地風光在目前。

為紹巖師弟舉火

紹巖師弟聽我說偈。無上菩提言下薦取。禹門院裏安禪伏。龍山下脫去。打破涅槃城。截斷生死路。逍遙三界之中。如獅脫索獨步。以火炬打○○。○云。正與麼時。三世諸佛歷代祖師。現此光中。異口同音。轉大法輪。令嵩長老全身放下。得大自在去也。驀投火炬入塔。靈明廓徹。廣大虛寂。風吹不裂。雨打不濕。這無縫塔豈有出入。以拄杖點塔。門云。雖然如是。爭柰杖頭有眼。明如日推襯骨下塔云。不是懸崖親撒手。那能箇裏得安居。

上生居士為母請對靈

師揮案三下，云：靈臺獨鑑，照破煩惱之昏衢；覺體洞明，頓證無生之法忍。迷之者，六道輪迴；悟之者三途永息。舉拂子云：看看！打○○○云：圓陀陀光爍爍，無去無來，淨裸裸，赤洒洒，非生非滅，於此會得，不涉程途。其或未然，且聽眾僧轉般若心經。

示寶印庵主覺靈

起棺。梅蕊含香玉吐春。凝寒徹骨笑吟吟。不居常寂光中地。先向枝頭漏泄音。於此會得。轉身一路即在目前。其或不然。別通消息。喝一喝云。寶印還會麼。驀豎拄杖云。看舉起也。直透非非想天穿破帝釋鼻孔。卓下也摟空波波地獄。觸著閻羅腦門。所以道。十方薄伽梵。一路涅槃門。卓一卓偈云。拶著分明毛骨栗。劃然打失娘生鼻。本來面目要承當。也是虛空裏迸裂。佛祖牢關鎖忽開。大地山河一片雪。拈起兔角杖行時。生死本來無間隔。到這裏轉身一句作麼生道。將拄杖指棺云。杖頭點出金剛眼。崑崙騎象鷺鷥牽。曳拄杖便出。

舉火身從無相中受生，猶如幻出諸形相，幻人心識本來無，罪福皆空無所住。既無所住，亦無所去，於無所去處生於無所去處滅。生滅既滅，寂滅現前，到這裏末後一著，如何道？偈云：寶印持來已久，印破虛空三有。回觀自家面目，嚇得須彌倒走。以火炬打圓相云：吽！吽！吽！

虎叔居士為母請對靈

靈光獨耀，本無去而無來；幻質非堅，現有生而有滅。非堅故生即不生，獨耀故去即不去。去即不去故來而無來；生即不生故，滅而無滅。既然如是，且道熊安人在何處安身立命揮案一下云：九品蓮臺隨處現，三途地獄頓然空。

示廣修宜人靈

以如意擊棺三下云。諸行無常。是生滅法。生滅滅已。寂滅為樂。無上大涅槃。圓明常寂照。凡愚謂之死。外道執為斷。諸求二乘人目以為無作。惟有過量人。通達無取捨。六祖盡力說到這裏止。說得一箇無取無捨。既無取捨。亦無去來。既無去來。豈有生死。生時不來。死時不去。湛然圓寂。心境一如。但能直下頓了。不被三世所拘。且道廣修宜人在什麼處安身立命。舉如意云。仰憑三寶恩光力。特達蓮臺第一枝。

漢沖居士為父請對靈

了知四大元非我，真性空時萬法空，識得本來真面目，大千沙界一空空。生亦空，死亦空，生死空空空亦空，一空空到無空處，東土西方總一同。所以道：一切有為法，如夢幻泡影，如露亦如電，應作如是觀。以拄杖豎起，卓棺三下云：杖頭點出金剛眼，上品逍遙得自繇。

為成侍者起棺

師倒拈拄杖擊棺云：吾徒通成，可謂信心。脫俗九載，事師慇懃。只這著子，尚未惺惺，涅槃堂上請汝先行。且道正恁麼時，是生耶？是死耶？生既未生，生即無生。死既離死，死亦無死。無死無生，靈然獨存。咦！門外春風瀟灑去，一回消息一回新。

為聰侍者起棺

師至呼云：行聰行聰，十九如風，偶然失腳，滿盤盡空。一空空到無空處，返本還元總是同。你若會得，生來便去，也不為天；你若會不得，縱然百歲不為老。即今會得，便恁麼去。以拄杖抵棺云：出去。

示航長老覺靈

假借四大以為身，心本無生因境有，前境若無心亦無，罪福如幻起亦滅。既然如幻，生亦如幻，死亦如幻，來亦如幻，去亦如幻，善亦如幻，惡亦如幻，有亦如幻，無亦如幻，天堂亦如幻，地獄亦如幻，樂亦如幻，苦亦如幻。秖如汝五十二歲，父母未生前清淨本體亦如幻。五十二歲中間所作所為，或善或惡，因果昭然亦如幻。直至五十二歲後，氣斷聲銷復元。初體亦如幻，如幻亦如幻。所以經云：一切有為法，如夢幻泡影。於此會得，轉身一路即在目前；其或未會，假我木上座通箇消息倒。拄杖連敲棺三下，云：航長老打開頂門眼，返見本來人。四大了然空，今復歸何處？山前一片地寶塔，汝師製命，我傳法言：直指汝歸去。

入塔山河一片雪。行人那裏歇條條。赤體空且向箇中入。卓拄杖云。歇歇一念頓超於塵劫。相看只在剎那間。杖頭從此清風徹。

二文居士為母請點主

靈臺寂寂久，孝子垂簾守，今日請山僧，大家出隻手。為甚麼如此？賓因主則顯，主因賓則立。賓主未分前，無得亦無說。如是義了然，幽顯俱洞徹。咦！靈光一點透九霄，子孫雲仍朝北闕。

以嚴居士為父請對靈

生本無來，死本無去，無來無去，湛然常住。

起達本兄歸龍池入塔

海底泥牛啣月走，巖前石虎抱兒眠。吾兄既達元初本，何故淹留在此間？歸去來，歸去來，故山院裏絕塵埃。相逢俱是舊相識，管使吾兄笑眼開。

為達妄煉骨

達妄明真體，了知四大空，衲僧巴鼻事，今日與君通。驀投火炬云：看！白骨從教煆煉來，眉毛端的不須動。

為世安煉骨

以杖擊龕云：世安旨法姪，生前已竭力，衛護箇叢林，喪身亦不輟，即世明出世，安然超十地。以火炬照龕頂云：頂門眼豁開，照破第一義。

為見空煉骨

靈明一點徹，大千光皎潔，見得無始空，蓮花火裏出。以火炬打圓相云：咦！

為拙呆禪火起龕

師以拄杖擊龕三下，呼云：拙呆拙呆，魔不從外來，冤不繇他起。這裏若分明，生死當下息。且道出門一句作麼生？通身本無相，步步絕形蹤。

舉火性火真空，性空真火，天上人間也無處躲。東風撲面來，真箇也奇哉！照破渠儂真面目，遍界都是火蓮開。驀投火炬。

為行直舉火

以拄杖擊龕三下，云：打破化城，要歸寶所，智光未朗，助你把火，以炬投下。

為嚴道人起棺

師拈拄杖擊棺云。迷從曠劫直至而今。捨身受身。輪迴虛幻。你若這裏薦得。業障如山。一擊分明百雜碎。真性如海片時返照萬緣空。其或未然。再聽古佛。偈云。假借四大以為身。心本無生因境有。前境若無心亦無。罪福如幻起亦滅。既然如是。出門一句作麼生道。以杖指外云。薰風自南來。且歸林下去。

行由

辛未重陽，師在磬山，眾請師述。始終參履。師固辭眾堅請。師曰。若論此事。本無言說。歲月浸久經歷繁多。雲水艱辛難以具告。扣己所參。聊通影響。余生荊谿閔門。母潘氏。不幸早歲失怙。母老孀居。時值凶荒。貧難艱苦。無從師範之訓。失讀孔孟之書。祖業行戶。幼不堪任。幸植夙因時中常念觀音名號。憶得小時伯母偶攜出戶。閒望井邑。忽一念返照。見空豁豁地境界。一回至十餘歲。貨菜養母。漸涉世緣。不覺隨聲逐色。頓失前來赤子之心。二十歲始發心茹齋。然不知三寶歸向。唯對神立願。二六時中邪念忽起。默誦小人閒居。為不善章。頓然念息。一日偶經講肆。值講楞嚴。一切眾生。皆由不知常住真心。性淨明體。用諸妄想。此想不真。故有輪轉。余時一聞惕然發起畏生死心。自念既在世間。虛受輪迴。遷變不常。咸屬幻化。何不急早修行。貴圖脫苦。聞幻有和尚。是大善知識。自清涼山來。唐凝庵太常吳安節通政。延居龍池山。道風遐播。闡揚臨濟正宗單提。向上一著。特往歸依。自後只一念怕生死心切。單單體究本分事。雖處塵寰中。實無有一毫留念世緣。一日母命攜籃買腐籃錢。俱與店家手空而歸。被母呵責。余時工夫愈覺痛切。母見我道念。堅固不悅。處世允余出家。時歲萬曆戊戌。遂脫俗。依和尚芟染。初看趙州無字話。半載不得。發明更示余參。如何是我父母未生前本來面目。余領受提撕。無論閒忙動靜處行住坐臥時。死死挨拶。不敢少怠。一日和尚同眾看出窯有覺所。兄云。聞四大名山菩薩。出現神通廣大和尚。驀接語云。我這裏亦不少。余進曰。如何是這裏神通和尚。曰。快些度磚。其時稍稍有入第。未敢認為本源真性。次後工夫急切。晝三夜三看來看去。及百餘日。偶展楞嚴見佛咄阿難云。此非汝心。於時如善財入彌勒樓閣。忽憶昔年童稚境界。目前無異無別。頓覺從前疑情放下。平貼貼地。一日室中和尚舉華嚴經。佛身充滿于法界。普現一切群生前。為什麼汝等張著兩眼不見時。邗州兄云。據某見處。是佛見無我。是我見無佛。和尚云。料掉沒交涉。復顧余曰。你如何會。余曰。據某見處。道得一字即不出。和尚曰。同坑無異土。明春侍和尚。入城在顯親禪堂。余請問永嘉大師道。忽然如托空時如何。和尚一喝。復顧余云。我代你修行罷。余時禮拜。便會得賓主照用之句。復適石城寓天界寺。謁雲松老師。貌古臘高。精勤定課。寒暑不移。可畏可敬。親榻數日。受益良多。又訪文齋老師於能仁寺。此老敏而文質。出語新奇。令人心暢也。秋後還山。至辛丑。余遂掩關和尚囑云。汝既有入處。此番當更精進。他日利導有情。勿令斷絕。吾北行矣。余時不獲從侍巾瓶。如失慈父。懊恨無已。然無可奈何。只得關中隨時消遣。雖閱古人因緣。一一有透露處。或拈或頌。隨問隨答。至僧問乾峰。十方薄伽梵。一路涅槃門。未審路頭在什麼處。乾峰拈拄杖畫一畫云。在這裏。僧復問雲門。門拈扇子云。[跳-兆+孛]跳上三十三天。築著帝釋鼻孔。東海鯉魚打一棒。雨似盆傾。卻又去不得。於是力參兩載。終日蒲團。正在忘絕境界之際。忽聞驢鳴恍然。頓釋前疑。如放下百千斤擔子。有偈曰。忽聞驢子叫。驚起當人笑。萬別與千差。非聲非色鬧。自後看公案。如劈竹相似。了無滯礙。偶聞風拂松梢雨打窗紙隨口云。風聲與水聲。不必論疏親。一耳聞為決。何曾有二音。至甲辰年四月八日解開。遂與密雲兄三藐弟趨覲和尚。抵燕都普照。時冬殘矣。和尚見三人遠去甚喜。因驗余等曰。汝輩離老僧三載。各各呈箇見處看。余禮拜便出。復呈偈曰。人說北地寒。我說南方暖。寒暖不知人。窮人知寒暖。和尚笑云。汝是窮人。次日復徵云。汝既為我臨濟門下兒孫。當盡臨濟法要。祇如四料簡。汝如何會。余時以四法界答之。和尚首肯。余復問曰。歷歷孤明時如何。和尚曰。待你到這田地與你道。余便喝。和尚曰。汝還起緣心麼。余拂袖便出。一日因事和尚穿褊衫。舉椅子曰。汝上座待我拜你為師。余笑呈偈曰。木人提唱笑呵呵。更著衣衫誰識他。昨日覸來是男子。今朝還作老婆婆。和尚覽竟亦笑云。此偈甚愜老僧意時古輝老師。其來少室博通三藏。講諸經于白塔寺。余繹教乘。不可不達。古德云。通宗不通教。開口便胡道。通教不通宗。如蛇入竹筒。宗教兩俱通。如日處虛空。宗教俱不通。如犬吠茅叢。故同密雲兄遊歷教海。明春蒙　聖母慈恩建無遮大會于臺山延靜淵老師主法。余時得從杖履以廁法席。領法華妙旨。今想見此老孤高標格。操履冰霜。真乘法範。萬指圍繞。余沾其光受益孔矣。又近妙峰老師于塔院寺。連居數月時。常請益忻羨真誠苦行因果明白。建葺德業。浩然無窮。時相與言句頗多。歲久已忘。後回京中。復侍和尚。密雲兄南還遊浙中。余謁幻也。老人於天寧寺。睹其高風逸韻。真人所不及。問答由繁。故不述也已。上皆一時。耆宿誠為人師法者。一日本師和尚得恙甚重。余思法門。吾木分大事。雖略露一班。曾未明證。倘和尚不起于疾奈何。其時晨夕不離左右。曾于中夜拜跪曰。某雖侍和尚十有餘年。本分所得因緣。特未明諗。今欲呈似。不敢自欺一字。望和尚。慈悲和尚爽然坐起。余一一傾心披誠和尚曰。汝既如是。吾亦如是。余時便禮拜。丁未歲。余與三藐弟懇和尚還龍池。次年臘月就龍池開堂。命余為西堂。余固辭之。力進此道。是冬發大病。明春稍愈。和尚復以秉拂事命余。余再三辭讓。癸丑年命理院事。余因病又辭。因假嶺南靜室。掩關時計。隨侍和尚南北往還。併初發心親近共一十八載。跋涉道途間關勞碌。總為自己本分事。冬底拜辭入關。和尚復垂偈付密。雲兄齎來云。老衲於今不坐關。既無住也幸無閒。何曾進又何曾出。只在尋常天地間。余拜讀訖。隨韻呈數偈。今刻錄中。不幸春來和尚順世。余破關匍匐歸。哀悼不已。抿龕安制調停叢林事。妥曳杖弗辭。依舊入關。承凝庵居士及諸檀越書至強余出關。余力辭至深秋舊病。復作幾番垂死。延到冬底。眾兄弟強余還山。余亦恐不能久住於世。故順從歸龍池。奈沉痾之症。夙業牽纏。淹留至庚。申年方得病瘳。意希遍歷諸方。隨遇垂手緣足。力不能偶識。徒踏得山南幽處名磬山。荊谿極深谷也。余因是有終焉之思矣。是年秋便誅茆仲冬。後蒙密雲兄等。送余越嶺時祁寒中縛茆未就。尚無卓錐之地。匆匆到來。眾皆嘆息。此冬洎春大雪綿綿。積五十餘日。人跡罕到。徘徊四顧。唯饑禽野獸而已。儲盡糧空。煙爨欲絕。時雖嗟之弗能濟也。因卓杖語伴者曰。若老僧數盡即埋此山。不必更送骸骨入龍池塔。他日自然成就伽藍地也。迄今屈指已經一十二寒。暑藉吳曹諸檀。愜力護持。卻成叢席。每每雲水高流。沿溪尋入。乞余開示。備述往行。余固未從。不料今日與諸人吐露浪布。一場敗闕。正眼觀之。如空花水月本無生滅。去來之相可不見笑。大方何足撥齒云耳。諸人若要幹辦本分大事。豈在尋人蹤跡。宜當自勉。勿記吾言。眾禮謝。

天隱和尚語錄卷十五(終)

後序

先師語有磬山集散錄、晚錄報恩、語錄遺錄，諸編部帙零星刊刻不一問，欲彙集成函，抱斯志而未遂也。嘗憶侍先師於室中時，先師謂問云：吾語欲流行不難有，子任之，但不許增損老僧隻字。余進云：和尚若有語流行，某甲便可增損得先師為解頤，余不敢負先師久矣。歲戊寅，蹴居理安，勉為從事，始於夏成，於冬春從頭點定，列惟一十五卷，計有四百一十二頁工刀較精，字畫不爽。若道問：上座動著先師半箇字腳，便入地獄如箭射，於此見得，方見得。先師見得先師方許讀先師語，不然，問上座未免成簡點去在。

崇禎十一年佛成道日住武林門人通問謹識